import { Component, OnInit } from '@angular/core';
import { FormGroup, FormBuilder, Validators, FormControl } from '@angular/forms'
import { DashboardServiceService } from '../../../shared/services/dashboard-service.service'
import {ResultSharingService} from '../../../shared/services/result-sharing.service'
import { Router } from '@angular/router';

@Component({
  selector: 'app-dashboard-whats-on',
  templateUrl: './dashboard-whats-on.component.html',
  styleUrls: ['./dashboard-whats-on.component.scss']
})
export class DashboardWhatsOnComponent implements OnInit {

  //public formDashboard: FormGroup
  possitiveWors: String;
  negativeWords: String;
  authors: String;
  labelOne: String;
  labelTwo: String;
  labelThree: String;
  startDate: any;
  endDate: any
  data: any;
  sampleDate:any;


  constructor(
    private dashboarService: DashboardServiceService,
    private resultService: ResultSharingService,
    private router:Router
  ) { }

  ngOnInit(): void {
    // this.formDashboard = this.formBuilder.group({
    //   possitiveWords: ['kay'],
    //   negativeWords: [''],
    //   authors: [''],
    //   labelOne: [''],
    //   labelTwo: [''],
    //   labelThree: [''],
    //   startDate: [''],
    //   endDate: [''],
    // });
  }

  public apiSearch() {
    console.log(this.possitiveWors);
    console.log(this.endDate);
    this.data = {
      "pos_words": this.possitiveWors,
      "neg_words": this.negativeWords,
      "author": this.authors,
      "labels": [this.labelOne, this.labelTwo, this.labelThree],
      "dates": [this.startDate, this.endDate]
    };
    console.log(this.data);
    // this.dashboarService.searchService(this.data).subscribe((res) => {
    //   console.log(res);
    // });
//************************************************************************************************ */
this.sampleDate={
  "message": [
      "Dates are given",
      "No search for these days",
      "Labels are given",
      "No search for these labels",
      "Search by keywords"
  ],
  "result": [
      {
          "id": 1178,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bloodnacid/2011/10/04/wtf-forensik-sechsfacher-suizid/",
          "content_date": " / 4. Oktober  2011 / ",
          "title": "WTF Forensik \u2013 Sechsfacher Suizid",
          "author": "Cornelius Courts",
          "text": "Warnung\n: in dieser Reihe wird es immer wieder zu Begegnungen mit und Blicke in die tiefsten menschlichen Abgr\u00fcnde kommen und obgleich ich mich stets bem\u00fchen werde, nicht ins Sensationalistische abzugleiten, mag bisweilen die unausgeschm\u00fcckte Realit\u00e4t bereits mehr sein, als manche(r) ertr\u00e4gt.\nDiesmal:\n ein Fallbericht serbischer Kollegen \u00fcber einen komplexen Suizid, bei dessen Durchf\u00fchrung sechs verschiedene Methoden der Selbstt\u00f6tung gleichzeitig angewendet wurden.\n\nZun\u00e4chst zur Begriffsabkl\u00e4rung: unter \u201eSuizid\u201d (der Begriff \u201eSelbstmord\u201d wird unter Forensikern nicht verwendet) versteht man das\n\u201ewillentliche Beenden des eigenen Lebens, sei es durch beabsichtigtes Handeln oder absichtliches Unterlassen von lebenserhaltenden Ma\u00dfnahmen, z. B. lebenswichtige Medikamente, Nahrungsmittel oder Fl\u00fcssigkeit zu sich zu nehmen.\u201d \naus Wikipedia\nDie rechtsmedizinische Terminologie kennt dar\u00fcber hinaus die erweiterten Begriffe des \u201ekomplexen Suizid\u201d (CS), der einen Suizid mit mehr als einer angewandten T\u00f6tungsmethode bezeichnet. Dieser wird noch einmal unterteilt in prim\u00e4ren und sekund\u00e4ren komplexen Suizid. Unter prim\u00e4rem CS versteht man die gleichzeitige \u201eAusl\u00f6sung\u201d oder Anwendung der T\u00f6tungsmethoden (wie z.B. Erschie\u00dfen und Erh\u00e4ngen), beim sekund\u00e4ren CS erfolgen die Anwendungen in rascher, chronologischer Reihenfolge.\n\nAu\u00dferdem unterscheidet man zwischen geplantem und ungeplantem CS. Bei ersterem gelangt eine zuvor geplante Anzahl von Methoden zur Anwendung, bei zweitem wird eine weitere ungeplante Methode eingesetzt, nachdem die zuvor versuchten, geplanten Mittel fehlgeschlagen sind. Komplexe Suizide machen insgesamt zwischen 1,5 und 5% aller Suizide aus.\nDer diesem Beitrag zugrundeliegende Artikel befasst sich mit einem besonders krassen Fall von komplexem Suizid, da der Suizident ganze sechs Methoden f\u00fcr die Herbeif\u00fchrung seines Todes kombiniert hat.\nHintergrund\n\nIn der sehr kalten Nacht (-8\u00b0C) vom 23. auf den 24.01.2010 wurde ein 44-j\u00e4hriger Mann tot in der N\u00e4he seines Autos aufgefunden. Die Autot\u00fcren waren ge\u00f6ffnet, Kopf und Oberk\u00f6rper des Mannes waren blutbespritzt, Werkzeuge oder Waffen in unmittelbarer N\u00e4he wurden nicht gefunden. Hinter der Windschutzscheibe entdeckte man einen zweiseitiger Abschiedsbrief, der zwar Zuneigungsbekundungen zu seiner Familie jedoch kein Motiv f\u00fcr den Suizid enthielt; in der Tat bat der Verstorbene seine Frau sogar, den Suizid zu verschweigen und stattdessen einen Autounfall als Todesursache anzugeben.\n\nAuf dem Beifahrersitz befanden sich ebenfalls Blutspuren, aber auch ein Schraubenziehergriff, ein Wagenheber, eine Rasierklinge, ein Mobiltelephon, Autoschl\u00fcssel und eine Wollm\u00fctze. Im Fu\u00dfraum lagen zwei halbleere rote Plastikflaschen mit Salzs\u00e4ure und eine fast leere, durchsichtige Plastikflasche unbekannten Inhalts. Ein Kassenzettel, der ebenfalls gefunden wurde, stammte von einem \u00f6rtlichen Supermarkt und belegte den Kauf eines Schraubenziehers, einer Packung Rasierklingen und zweier Flaschen Salzs\u00e4ure.\n\nDie polizeiliche Untersuchung richtete sich vornehmlich auf den Ausschluss eines m\u00f6glichen T\u00f6tungsdeliktes und nicht auf die Aufkl\u00e4rung des Motivs f\u00fcr den Suizid. Die f\u00fcr den Verstorbenen verf\u00fcgbaren medizinischen Aufzeichnungen enthielten keinen Hinweis auf eine psychische St\u00f6rung, auf vorherige Suizidversuche oder auf eine kurz vor dem Tod bestehende Medikamentation.\nErgebnisse der Obduktion\n\nBei der Obduktion wurden Anzeichen einer starken Unterk\u00fchlung gefunden (gefrorene Kleidung und Haut, kirschrote \nTotenflecke\n). Zudem fanden sich sechs oberfl\u00e4chliche Einschnitte am linken Unterarm in H\u00f6he des Handgelenks und ein Schnitt an der Innenseite des linken Oberschenkels, ohne da\u00df dabei jedoch eine Arterie verletzt worden war. An der linken Halsseite wurde ein oberfl\u00e4chlicher und vorne am Hals ein 2 cm tiefer Schnitt festgestellt. In der rechten Schl\u00e4fenregion wurde ein 1,5 cm herausragendes Ende (f\u00fcr Kreuzschrauben) eines Schraubenzieherschafts (ohne Griff) entdeckt.\naus [1]\n\n\nDer Schaft hatte den gro\u00dfen rechten Fl\u00fcgel des \nKeilbeins\n, den rechten Frontal- und \nParietallappen\n und schlie\u00dflich den linken Parietallappen durchbohrt, wo das andere Ende des Schafts (f\u00fcr Schlitzschrauben) entdeckt wurde. Der Wundkanal war insgesamt 11 cm lang.\naus [1]\n\n\nAm Sch\u00e4del wurden noch drei weitere spaltf\u00f6rmige Stichwunden gefunden, zwei in der Parietalregion, die beide ein \nepidurales H\u00e4matom\n zur Folge hatten, und eine mitten auf der Stirn, die die Hirnh\u00e4ute verletzt hatte und 5 cm tief in den Frontallappen gedrungen war.\n\nDas Hirn war angeschwollen und wog 1,64 kg. Es wurden Anzeichen f\u00fcr eine lebensgef\u00e4hrliche \ntonsill\u00e4re Herniation\n gefunden.\n\nIm Bereich der Schleimhaut des Zw\u00f6lffingerdarms und dem vorderen Bereich des D\u00fcnndarms bestanden Anzeichen einer S\u00e4urever\u00e4tzung, ohne da\u00df es jedoch zu einer Perforation gekommen war. Der \npH-Wert\n des Mageninhalts lag bei 2.",
          "summary": "An der linken Halsseite wurde ein oberfl\u00e4chlicher und vorne am Hals ein 2 cm tiefer Schnitt festgestellt. Dieser wird noch einmal unterteilt in prim\u00e4ren und sekund\u00e4ren komplexen Suizid. Der Wundkanal war insgesamt 11 cm lang.\naus [1]\n\n\nAm Sch\u00e4del wurden noch drei weitere spaltf\u00f6rmige Stichwunden gefunden, zwei in der Parietalregion, die beide ein \nepidurales H\u00e4matom\n zur Folge hatten, und eine mitten auf der Stirn, die die Hirnh\u00e4ute verletzt hatte und 5 cm tief in den Frontallappen gedrungen war.\n\nDas Hirn war angeschwollen und wog 1,64 kg. Zudem fanden sich sechs oberfl\u00e4chliche Einschnitte am linken Unterarm in H\u00f6he des Handgelenks und ein Schnitt an der Innenseite des linken Oberschenkels, ohne da\u00df dabei jedoch eine Arterie verletzt worden war. In der rechten Schl\u00e4fenregion wurde ein 1,5 cm herausragendes Ende (f\u00fcr Kreuzschrauben) eines Schraubenzieherschafts (ohne Griff) entdeckt.\naus [1]\n\n\nDer Schaft hatte den gro\u00dfen rechten Fl\u00fcgel des \nKeilbeins\n, den rechten Frontal- und \nParietallappen\n und schlie\u00dflich den linken Parietallappen durchbohrt, wo das andere Ende des Schafts (f\u00fcr Schlitzschrauben) entdeckt wurde",
          "wordcount": "{\"words\": [\"suizid\", \"wurden\", \"wurde\", \"gefunden\", \"cs\", \"linken\", \"cm\", \"komplexen\", \"sechs\", \"methoden\", \"jedoch\", \"anzeichen\", \"rechten\", \"mehr\", \"versteht\", \"sekund\\u00e4ren\", \"anwendung\", \"zuvor\", \"weitere\", \"suizide\", \"insgesamt\", \"1,5\", \"n\\u00e4he\", \"ebenfalls\", \"zwei\", \"salzs\\u00e4ure\", \"obduktion\", \"schnitt\", \"verletzt\", \"ende\", \"entdeckt\", \"parietallappen\", \"bereich\", \"warnung\", \"reihe\", \"immer\", \"begegnungen\", \"blicke\", \"tiefsten\", \"menschlichen\", \"abgr\\u00fcnde\", \"kommen\", \"obgleich\", \"stets\", \"bem\\u00fchen\", \"sensationalistische\", \"abzugleiten\", \"mag\", \"bisweilen\", \"unausgeschm\\u00fcckte\", \"realit\\u00e4t\", \"bereits\", \"ertr\\u00e4gt\", \"diesmal\", \"fallbericht\", \"serbischer\", \"kollegen\", \"durchf\\u00fchrung\", \"verschiedene\", \"selbstt\\u00f6tung\", \"gleichzeitig\", \"angewendet\", \"zun\\u00e4chst\", \"begriffsabkl\\u00e4rung\", \"begriff\", \"selbstmord\", \"forensikern\", \"verwendet\", \"willentliche\", \"beenden\", \"eigenen\", \"lebens\", \"sei\", \"beabsichtigtes\", \"handeln\", \"absichtliches\", \"unterlassen\", \"lebenserhaltenden\", \"ma\\u00dfnahmen\", \"b.\", \"lebenswichtige\", \"medikamente\", \"nahrungsmittel\", \"fl\\u00fcssigkeit\", \"nehmen.\", \"wikipedia\", \"rechtsmedizinische\", \"terminologie\", \"kennt\", \"dar\\u00fcber\", \"hinaus\", \"erweiterten\", \"begriffe\", \"angewandten\", \"t\\u00f6tungsmethode\", \"bezeichnet\", \"unterteilt\", \"prim\\u00e4ren\", \"prim\\u00e4rem\", \"gleichzeitige\", \"ausl\\u00f6sung\", \"t\\u00f6tungsmethoden\", \"z.b\", \"erschie\\u00dfen\", \"erh\\u00e4ngen\", \"beim\", \"erfolgen\", \"anwendungen\", \"rascher\", \"chronologischer\", \"reihenfolge\", \"au\\u00dferdem\", \"unterscheidet\", \"geplantem\", \"ungeplantem\", \"ersterem\", \"gelangt\", \"geplante\", \"anzahl\", \"zweitem\", \"ungeplante\", \"methode\", \"eingesetzt\", \"nachdem\", \"versuchten\", \"geplanten\", \"mittel\", \"fehlgeschlagen\", \"komplexe\", \"beitrag\", \"zugrundeliegende\", \"artikel\", \"befasst\", \"besonders\", \"krassen\", \"fall\", \"komplexem\", \"suizident\", \"ganze\", \"herbeif\\u00fchrung\", \"todes\", \"kombiniert\", \"hintergrund\", \"kalten\", \"nacht\", \"-8\\u00b0c\", \"23.\", \"24.01.2010\", \"44-j\\u00e4hriger\", \"mann\", \"tot\", \"autos\", \"aufgefunden\", \"autot\\u00fcren\", \"ge\\u00f6ffnet\", \"kopf\", \"oberk\\u00f6rper\", \"mannes\", \"blutbespritzt\", \"werkzeuge\", \"waffen\", \"unmittelbarer\", \"windschutzscheibe\", \"entdeckte\", \"zweiseitiger\", \"abschiedsbrief\", \"zuneigungsbekundungen\", \"familie\", \"motiv\", \"enthielt\", \"tat\", \"bat\", \"verstorbene\", \"frau\", \"sogar\", \"verschweigen\", \"stattdessen\", \"autounfall\", \"todesursache\", \"anzugeben\", \"beifahrersitz\", \"befanden\", \"blutspuren\", \"schraubenziehergriff\", \"wagenheber\", \"rasierklinge\", \"mobiltelephon\", \"autoschl\\u00fcssel\", \"wollm\\u00fctze\", \"fu\\u00dfraum\", \"lagen\", \"halbleere\", \"rote\", \"plastikflaschen\", \"fast\", \"leere\", \"durchsichtige\", \"plastikflasche\", \"unbekannten\", \"inhalts\", \"kassenzettel\", \"stammte\", \"\\u00f6rtlichen\", \"supermarkt\", \"belegte\", \"kauf\", \"schraubenziehers\", \"packung\", \"rasierklingen\", \"zweier\", \"flaschen\", \"polizeiliche\", \"untersuchung\", \"richtete\", \"vornehmlich\", \"ausschluss\", \"m\\u00f6glichen\", \"t\\u00f6tungsdeliktes\", \"aufkl\\u00e4rung\", \"motivs\", \"verstorbenen\", \"verf\\u00fcgbaren\", \"medizinischen\", \"aufzeichnungen\", \"enthielten\", \"hinweis\", \"psychische\", \"st\\u00f6rung\", \"vorherige\", \"suizidversuche\", \"kurz\", \"tod\", \"bestehende\", \"medikamentation\", \"ergebnisse\", \"starken\", \"unterk\\u00fchlung\", \"gefrorene\", \"kleidung\", \"haut\", \"kirschrote\", \"totenflecke\", \"zudem\", \"fanden\", \"oberfl\\u00e4chliche\", \"einschnitte\", \"unterarm\", \"h\\u00f6he\", \"handgelenks\", \"innenseite\", \"oberschenkels\", \"dabei\", \"arterie\", \"worden\", \"halsseite\", \"oberfl\\u00e4chlicher\", \"vorne\", \"hals\", \"tiefer\", \"festgestellt\", \"schl\\u00e4fenregion\", \"herausragendes\", \"kreuzschrauben\", \"schraubenzieherschafts\", \"griff\", \"schaft\", \"gro\\u00dfen\", \"fl\\u00fcgel\", \"keilbeins\", \"frontal-\", \"schlie\\u00dflich\", \"durchbohrt\", \"schafts\", \"schlitzschrauben\", \"wundkanal\", \"lang\", \"sch\\u00e4del\", \"drei\", \"spaltf\\u00f6rmige\", \"stichwunden\", \"parietalregion\", \"beide\", \"epidurales\", \"h\\u00e4matom\", \"folge\", \"mitten\", \"stirn\", \"hirnh\\u00e4ute\", \"tief\", \"frontallappen\", \"gedrungen\", \"hirn\", \"angeschwollen\", \"wog\", \"1,64\", \"kg\", \"lebensgef\\u00e4hrliche\", \"tonsill\\u00e4re\", \"herniation\", \"schleimhaut\", \"zw\\u00f6lffingerdarms\", \"vorderen\", \"d\\u00fcnndarms\", \"bestanden\", \"s\\u00e4urever\\u00e4tzung\", \"perforation\", \"gekommen\", \"ph-wert\", \"mageninhalts\", \"lag\"], \"word frequency\": [9, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 127,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2020/10/17/kijimea-reizdarm-pro-contra-arzneimitteltelegramm/",
          "content_date": " / 17. Oktober  2020 / ",
          "title": "Kijimea\u00ae Reizdarm PRO contra arznei-telegramm",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Das arznei-telegramm, ein inzwischen 50 Jahre alter Pharma-Infodienst, \nberichtet gerade dar\u00fcber\n, dass der Hersteller von Kijimea\u00ae Reizdarm PRO ihnen anwaltlich droht. Dabei geh\u00f6rt das arznei-telegramm altersm\u00e4\u00dfig zur umworbenen Zielgruppe der Pharmafirma. Aber es pupst nicht im Sinne der Firma. Und auf den richtigen Pups kommt es an. Im Vorabendprogramm wurde man in der letzten Zeit fast jeden Tag mit Werbung f\u00fcr das Mittel bel\u00e4stigt, das angeblich bei Verdauungsproblemen \u00e4lterer Leute helfen soll. Ob das stimmt, dem wollte das arznei-telegramm nachgehen.\nMir ist das eigentlich egal. Jeder pupse, wie es im gef\u00e4llt. Aber das Mittel ist mir wegen seiner aufdringlichen Werbung gegen meinen Willen bekannt. Ich erinnere mich an eine Serie von Werbespots, bei der ein Kind vorgef\u00fchrt wird und, wie Kinder angeblich so sind, gut instruiert ganz spontan sagt, dass die Oma vor der Einnahme des Mittels immer so gepupst h\u00e4tte. Vielleicht ist es auch nicht die Oma, sondern die b\u00f6se Stiefmutter, das wei\u00df man nicht so genau. \u201eSex sells\u201c gilt bei diesem Thema aus verschiedenen Gr\u00fcnden nicht, daher Werbung mit dem Kindchenschema. S\u00fc\u00dfe Katzen w\u00e4ren vielleicht eine Alternative, oder kleine Igel. Bandw\u00fcrmer, zwar auch klein, eher nicht. \nIch bin ja auch im Alter der Zielgruppe, aber selbst wenn ich immer so pupsen m\u00fcsste, w\u00fcrde ich das Mittel nicht nehmen: Was geht mir diese Werbung auf die Nerven! Hoffentlich geht es dem Kind sp\u00e4ter nicht auch so. Wie dem auch sein mag: \nAnwaltsschreiben ersetzen im Pharmabereich immer wieder die wissenschaftliche Auseinandersetzung\n mit dem Nutzen von Produkten. Eine anr\u00fcchige Sache, juristisch f\u00fcr das arznei-telegramm hoffentlich nur ein Pups. \nNebenwirkungen offen\n.\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\n\n\nEdit 19.3.2021: Es hei\u00dft nat\u00fcrlich arznei-telegramm und nicht arzneimitteltelegramm. Das Kind ist derzeit \u00fcbrigens nicht mehr in der Werbung. Ein Hund tritt auf.",
          "summary": "\nIch bin ja auch im Alter der Zielgruppe, aber selbst wenn ich immer so pupsen m\u00fcsste, w\u00fcrde ich das Mittel nicht nehmen: Was geht mir diese Werbung auf die Nerven! Hoffentlich geht es dem Kind sp\u00e4ter nicht auch so. Eine anr\u00fcchige Sache, juristisch f\u00fcr das arznei-telegramm hoffentlich nur ein Pups. Das Kind ist derzeit \u00fcbrigens nicht mehr in der Werbung. Aber das Mittel ist mir wegen seiner aufdringlichen Werbung gegen meinen Willen bekannt. Im Vorabendprogramm wurde man in der letzten Zeit fast jeden Tag mit Werbung f\u00fcr das Mittel bel\u00e4stigt, das angeblich bei Verdauungsproblemen \u00e4lterer Leute helfen soll",
          "wordcount": "{\"words\": [\"arznei-telegramm\", \"werbung\", \"mittel\", \"kind\", \"immer\", \"alter\", \"zielgruppe\", \"pups\", \"angeblich\", \"oma\", \"vielleicht\", \"geht\", \"hoffentlich\", \"inzwischen\", \"jahre\", \"pharma-infodienst\", \"berichtet\", \"gerade\", \"dar\\u00fcber\", \"hersteller\", \"kijimea\\u00ae\", \"reizdarm\", \"pro\", \"anwaltlich\", \"droht\", \"dabei\", \"geh\\u00f6rt\", \"altersm\\u00e4\\u00dfig\", \"umworbenen\", \"pharmafirma\", \"pupst\", \"sinne\", \"firma\", \"richtigen\", \"kommt\", \"vorabendprogramm\", \"wurde\", \"letzten\", \"zeit\", \"fast\", \"tag\", \"bel\\u00e4stigt\", \"verdauungsproblemen\", \"\\u00e4lterer\", \"leute\", \"helfen\", \"stimmt\", \"nachgehen\", \"eigentlich\", \"egal\", \"pupse\", \"gef\\u00e4llt\", \"wegen\", \"aufdringlichen\", \"willen\", \"bekannt\", \"erinnere\", \"serie\", \"werbespots\", \"vorgef\\u00fchrt\", \"kinder\", \"gut\", \"instruiert\", \"ganz\", \"spontan\", \"sagt\", \"einnahme\", \"mittels\", \"gepupst\", \"h\\u00e4tte\", \"b\\u00f6se\", \"stiefmutter\", \"wei\\u00df\", \"genau\", \"sex\", \"sells\", \"gilt\", \"thema\", \"verschiedenen\", \"gr\\u00fcnden\", \"daher\", \"kindchenschema\", \"s\\u00fc\\u00dfe\", \"katzen\", \"w\\u00e4ren\", \"alternative\", \"kleine\", \"igel\", \"bandw\\u00fcrmer\", \"klein\", \"eher\", \"ja\", \"pupsen\", \"m\\u00fcsste\", \"nehmen\", \"nerven\", \"sp\\u00e4ter\", \"mag\", \"anwaltsschreiben\", \"ersetzen\", \"pharmabereich\", \"wissenschaftliche\", \"auseinandersetzung\", \"nutzen\", \"produkten\", \"anr\\u00fcchige\", \"sache\", \"juristisch\", \"nebenwirkungen\", \"offen\", \"\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\", \"edit\", \"19.3.2021\", \"hei\\u00dft\", \"nat\\u00fcrlich\", \"arzneimitteltelegramm\", \"derzeit\", \"\\u00fcbrigens\", \"mehr\", \"hund\", \"tritt\"], \"word frequency\": [5, 5, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 110,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/12/",
          "content_date": " / 24. Oktober  2020 / ",
          "title": null,
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Ja, es war richtig, die Dynamik der Epidemie im Fr\u00fchjahr durch einschneidende Ma\u00dfnahmen zu brechen und es ist richtig, jetzt nicht abzuwarten, bis auch die Bhakdis, Wodargs und Walachs angesichts der Leichenzahlen einr\u00e4umen, dass alles nicht nur herbeigetestet ist und die Epidemie auch nicht vorbei ist. Die Entwicklung in unseren Nachbarl\u00e4ndern, z.B. Polen oder Tschechien,\u2026\nChristian Lindner, Noch-Vorsitzender einer untoten Partei, erkl\u00e4rt im \u201eBericht aus Berlin\u201c, er rate zur Vorsicht, aber wir sollten \u201enicht \u00fcberdramatisieren\u201c. Nat\u00fcrlich nicht. Man soll nie \u00fcberdramatisieren, das ergibt sich schon aus dem Wortsinn, ganz unabh\u00e4ngig von der Datenlage. Aber tabu sein, so Lindner, m\u00fcssten nat\u00fcrlich \u201eMassenbes\u00e4ufnisse in der Partyszene von Berlin\u201d. Warum Trump fragen, wenn\u2026\nScreenshot https://twitter.com/wodarg/status/1283538012736040961\nDas arznei-telegramm, ein inzwischen 50 Jahre alter Pharma-Infodienst, berichtet gerade dar\u00fcber, dass der Hersteller von Kijimea\u00ae Reizdarm PRO ihnen anwaltlich droht. Dabei geh\u00f6rt das arznei-telegramm altersm\u00e4\u00dfig zur umworbenen Zielgruppe der Pharmafirma. Aber es pupst nicht im Sinne der Firma. Und auf den richtigen Pups kommt es an. Im Vorabendprogramm wurde man in der letzten Zeit\u2026\nDie Tabakindustrie hat es vorgemacht: Um Wissenschaft, die das freie \u2013 oder besser gesagt r\u00fccksichtslose \u2013 Unternehmertum zu st\u00f6ren droht, zu diskreditieren, muss man erstens Zweifel an den wissenschaftlichen Befunden s\u00e4en, und zweitens bessere Wissenschaft fordern. In einem vielzitierten Strategiepapier der Tabakindustrie hei\u00dft es: \u201eDoubt is our product since it is the best means of\u2026\nEigentlich eine \u00fcberfl\u00fcssige Frage. Dass die soziale Lage einer der wichtigsten Einflussfaktoren auf die Gesundheit ist, ist eine Binsenweisheit. Je schlechter die soziale Lage, desto schlechter auch die Gesundheit. Mehr noch: In wohlhabenden L\u00e4ndern beeintr\u00e4chtigt schon soziale Ungleichheit an sich die Gesundheit \u2013 auch die Gesundheit derer, denen es einigerma\u00dfen gut geht. Das ist die\u2026\nDie Uni Frankfurt veranstaltet ab Mitte November an verschiedenen Dienstagen jeweils um 18 Uhr eine Vorlesungsreihe zu Viren und Epidemien aus Sicht der Mathematik. Los geht es am 17. November mit Dirk Brockmann \u00fcber \u201cPandemien und ihre Ausbreitung\u201d. Dank Corona kann man diese Vortr\u00e4ge nun auch besuchen, wenn man nicht in der N\u00e4he von Frankfurt\u2026\nHoffnung im Kampf gegen antibiotikaresistente Keime: Forscher haben aus einem Bestandteil von Wespengift einen Wirkstoff hergestellt, der in Tierversuchen bakterielle Infektionen bek\u00e4mpfen konnte. Es ist ihnen gelungen, die f\u00fcr den Menschen problematischen Aspekte der toxischen Substanz zu eliminieren und gleichzeitig ihre Schlagkraft gegen\u00fcber Bakterien zu erh\u00f6hen. Der Kandidat f\u00fcr die Entwicklung neuer Antibiotika wirkt dabei,\u2026\nDie Statistik ist eindeutig: In Deutschland sind 2019 nurmehr 3.046 Personen im Stra\u00dfenverkehr gestorben. Trotzdem m\u00fcssen hunderttausende Autofahrer, die noch leben, weiter Ampeln, Alkoholverbote, Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen oder Sicherheitsgurte erdulden. Solche Freiheitsbeschr\u00e4nkungen sind Staatsterror, meint Dr. Sars Covid, pensionierter Fahrzeugingenieur, nebenberuflich Lungenarzt, der auf eine jahrzehntelange Erfahrung mit Autos und eine gro\u00dfe Sammlung von Kuckucksuhren zur\u00fcckblicken kann.\u2026\nVor zwei Wochen hat der Sozialmediziner Bernt-Peter Robra hier einen Gastbeitrag zum Trend einiger wichtiger Coronadaten ver\u00f6ffentlicht. Heute gibt es von ihm ein Update der Daten \u2013 mit eindeutiger Entwicklungsrichtung. Corona: Trends Bernt-Peter Robra Die nachstehende Abbildung illustriert die Corona-Entwicklung mit Daten des RKI-Lageberichts. Sie schreibt den Stand vor zwei Wochen fort. Die oberste Kurve\u2026",
          "summary": "Mehr noch: In wohlhabenden L\u00e4ndern beeintr\u00e4chtigt schon soziale Ungleichheit an sich die Gesundheit \u2013 auch die Gesundheit derer, denen es einigerma\u00dfen gut geht. Aber tabu sein, so Lindner, m\u00fcssten nat\u00fcrlich \u201eMassenbes\u00e4ufnisse in der Partyszene von Berlin\u201d. Dass die soziale Lage einer der wichtigsten Einflussfaktoren auf die Gesundheit ist, ist eine Binsenweisheit. Je schlechter die soziale Lage, desto schlechter auch die Gesundheit. Sars Covid, pensionierter Fahrzeugingenieur, nebenberuflich Lungenarzt, der auf eine jahrzehntelange Erfahrung mit Autos und eine gro\u00dfe Sammlung von Kuckucksuhren zur\u00fcckblicken kann.\u2026\nVor zwei Wochen hat der Sozialmediziner Bernt-Peter Robra hier einen Gastbeitrag zum Trend einiger wichtiger Coronadaten ver\u00f6ffentlicht",
          "wordcount": "{\"words\": [\"gesundheit\", \"soziale\", \"richtig\", \"epidemie\", \"entwicklung\", \"lindner\", \"berlin\", \"\\u00fcberdramatisieren\", \"nat\\u00fcrlich\", \"schon\", \"arznei-telegramm\", \"droht\", \"dabei\", \"tabakindustrie\", \"wissenschaft\", \"is\", \"lage\", \"schlechter\", \"geht\", \"november\", \"corona\", \"zwei\", \"wochen\", \"bernt-peter\", \"robra\", \"daten\", \"ja\", \"dynamik\", \"fr\\u00fchjahr\", \"einschneidende\", \"ma\\u00dfnahmen\", \"brechen\", \"abzuwarten\", \"bhakdis\", \"wodargs\", \"walachs\", \"angesichts\", \"leichenzahlen\", \"einr\\u00e4umen\", \"herbeigetestet\", \"vorbei\", \"nachbarl\\u00e4ndern\", \"z.b\", \"polen\", \"tschechien\", \"christian\", \"noch-vorsitzender\", \"untoten\", \"partei\", \"erkl\\u00e4rt\", \"bericht\", \"rate\", \"vorsicht\", \"sollten\", \"nie\", \"ergibt\", \"wortsinn\", \"ganz\", \"unabh\\u00e4ngig\", \"datenlage\", \"tabu\", \"m\\u00fcssten\", \"massenbes\\u00e4ufnisse\", \"partyszene\", \"warum\", \"trump\", \"fragen\", \"wenn\\u2026\", \"screenshot\", \"https\", \"//twitter.com/wodarg/status/1283538012736040961\", \"inzwischen\", \"jahre\", \"alter\", \"pharma-infodienst\", \"berichtet\", \"gerade\", \"dar\\u00fcber\", \"hersteller\", \"kijimea\\u00ae\", \"reizdarm\", \"pro\", \"anwaltlich\", \"geh\\u00f6rt\", \"altersm\\u00e4\\u00dfig\", \"umworbenen\", \"zielgruppe\", \"pharmafirma\", \"pupst\", \"sinne\", \"firma\", \"richtigen\", \"pups\", \"kommt\", \"vorabendprogramm\", \"wurde\", \"letzten\", \"zeit\\u2026\", \"vorgemacht\", \"freie\", \"besser\", \"gesagt\", \"r\\u00fccksichtslose\", \"unternehmertum\", \"st\\u00f6ren\", \"diskreditieren\", \"erstens\", \"zweifel\", \"wissenschaftlichen\", \"befunden\", \"s\\u00e4en\", \"zweitens\", \"bessere\", \"fordern\", \"vielzitierten\", \"strategiepapier\", \"hei\\u00dft\", \"doubt\", \"our\", \"product\", \"since\", \"it\", \"the\", \"best\", \"means\", \"of\\u2026\", \"eigentlich\", \"\\u00fcberfl\\u00fcssige\", \"frage\", \"wichtigsten\", \"einflussfaktoren\", \"binsenweisheit\", \"je\", \"desto\", \"mehr\", \"wohlhabenden\", \"l\\u00e4ndern\", \"beeintr\\u00e4chtigt\", \"ungleichheit\", \"denen\", \"einigerma\\u00dfen\", \"gut\", \"die\\u2026\", \"uni\", \"frankfurt\", \"veranstaltet\", \"ab\", \"mitte\", \"verschiedenen\", \"dienstagen\", \"jeweils\", \"uhr\", \"vorlesungsreihe\", \"viren\", \"epidemien\", \"sicht\", \"mathematik\", \"los\", \"dirk\", \"brockmann\", \"pandemien\", \"ausbreitung\", \"dank\", \"vortr\\u00e4ge\", \"besuchen\", \"n\\u00e4he\", \"frankfurt\\u2026\", \"hoffnung\", \"kampf\", \"antibiotikaresistente\", \"keime\", \"forscher\", \"bestandteil\", \"wespengift\", \"wirkstoff\", \"hergestellt\", \"tierversuchen\", \"bakterielle\", \"infektionen\", \"bek\\u00e4mpfen\", \"konnte\", \"gelungen\", \"menschen\", \"problematischen\", \"aspekte\", \"toxischen\", \"substanz\", \"eliminieren\", \"gleichzeitig\", \"schlagkraft\", \"gegen\\u00fcber\", \"bakterien\", \"erh\\u00f6hen\", \"kandidat\", \"neuer\", \"antibiotika\", \"wirkt\", \"statistik\", \"eindeutig\", \"deutschland\", \"nurmehr\", \"3.046\", \"personen\", \"stra\\u00dfenverkehr\", \"gestorben\", \"trotzdem\", \"m\\u00fcssen\", \"hunderttausende\", \"autofahrer\", \"leben\", \"ampeln\", \"alkoholverbote\", \"geschwindigkeitsbeschr\\u00e4nkungen\", \"sicherheitsgurte\", \"erdulden\", \"freiheitsbeschr\\u00e4nkungen\", \"staatsterror\", \"meint\", \"dr.\", \"sars\", \"covid\", \"pensionierter\", \"fahrzeugingenieur\", \"nebenberuflich\", \"lungenarzt\", \"jahrzehntelange\", \"erfahrung\", \"autos\", \"gro\\u00dfe\", \"sammlung\", \"kuckucksuhren\", \"zur\\u00fcckblicken\", \"kann.\\u2026\", \"sozialmediziner\", \"gastbeitrag\", \"trend\", \"wichtiger\", \"coronadaten\", \"ver\\u00f6ffentlicht\", \"heute\", \"gibt\", \"update\", \"eindeutiger\", \"entwicklungsrichtung\", \"trends\", \"nachstehende\", \"abbildung\", \"illustriert\", \"corona-entwicklung\", \"rki-lageberichts\", \"schreibt\", \"stand\", \"fort\", \"oberste\", \"kurve\\u2026\"], \"word frequency\": [4, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1475,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/nachrichten/amoxiclav-875-125-pulver-tabletten-alternative",
          "content_date": "26.01.2021",
          "title": "Amoxiclav 875/125: Pulver als Alternative zu Tabletten",
          "author": "Ellen Reifferscheid (Apothekerin)",
          "text": "Die antibiotische Wirkstoffkombination aus \nAmoxicillin\n und \nClavulans\u00e4ure\n ist f\u00fcr die Behandlung bei Erwachsenen und Kindern \u2265 40 kg indiziert. Anwendung findet Amoxiclav bei Erwachsenen und Kindern zur Behandlung von Infektionen wie akute bakterielle Sinusitis (nach ad\u00e4quater Diagnosestellung), akute Otitis media, akute Exazerbation einer \nchronischen Bronchitis \n(nach ad\u00e4quater Diagnosestellung), ambulant erworbene \nPneumonie\n, Zystitis, Pyelonephritis, Haut- und Weichteilinfektionen, insbesondere Infektionen der unteren Hautschichten, Tierbisse, schwere dentale Abszesse mit sich lokal ausbreitender Infektion sowie Knochen- und Gelenkinfektionen, insbesondere Osteomyelitis.\nNeue Darreichungsform in der St\u00e4rke 875 mg/125 mg\nBisher wurden Amoxiclav-S\u00e4fte nur in den St\u00e4rken f\u00fcr Kinder im Markt angeboten, doch h\u00e4ufig haben auch \u00e4ltere Patienten Probleme mit dem Schlucken von Tabletten, sodass mit dem neuen Pr\u00e4parat \nAmoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen \nder Firma \nELPEN Pharmaceutical Co. Inc.\n hiermit nun eine gute Alternative angeboten wird. Anders als S\u00e4fte gibt es f\u00fcr das einzeldosierte Pulver auch keine Verordnungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Anwendung bei Erwachsenen, sodass das Pr\u00e4parat problemlos verordnet werden kann.\nKein Austausch gegen Tabletten/Filmtabletten bei expliziter Verordnung\nWurde Amoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen auf Rezept verordnet, ist es nicht austauschbar gegen Tabletten oder Filmtabletten.\u00a0Es unterliegt auch keiner Festbetragsregelung, sodass f\u00fcr den Patienten keine Mehrkosten anfallen.\nAmoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen ist ohne Begr\u00fcndung zulasten der Gesetzlichen Krankenversicherung erstattungsf\u00e4hig. Der Verkaufspreis entspricht dem Festbetrag der Wirkstoffkombination Amoxicillin/Clavulans\u00e4ure in der Darreichungsform Filmtabletten/Tabletten.\nArt der Anwendung\nAmoxiclav-Elpen Pulver im Beutel zur Herstellung einer Suspension ist zum Einnehmen bestimmt. Die Einnahme von Amoxiclav-Elpen sollte mit einer Mahlzeit erfolgen, um eine m\u00f6gliche Magen-Darm-Unvertr\u00e4glichkeit so weit wie m\u00f6glich zu reduzieren. Der Inhalt eines Einzeldosisbeutels ist in einem halben Glas Wasser zu verteilen. Gut umr\u00fchren und sofort trinken.\nDie Behandlung kann parenteral gem\u00e4\u00df der Zusammenfassung der Merkmale des Arzneimittels einer intraven\u00f6sen Formulierung eingeleitet und mit einer oralen Formulierung fortgesetzt werden.\nWeitere Informationen zum Pr\u00e4parat finden Sie in der \nFachinformation\n.",
          "summary": "Anders als S\u00e4fte gibt es f\u00fcr das einzeldosierte Pulver auch keine Verordnungsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr die Anwendung bei Erwachsenen, sodass das Pr\u00e4parat problemlos verordnet werden kann.\nKein Austausch gegen Tabletten/Filmtabletten bei expliziter Verordnung\nWurde Amoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen auf Rezept verordnet, ist es nicht austauschbar gegen Tabletten oder Filmtabletten.\u00a0Es unterliegt auch keiner Festbetragsregelung, sodass f\u00fcr den Patienten keine Mehrkosten anfallen.\nAmoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen ist ohne Begr\u00fcndung zulasten der Gesetzlichen Krankenversicherung erstattungsf\u00e4hig. Anwendung findet Amoxiclav bei Erwachsenen und Kindern zur Behandlung von Infektionen wie akute bakterielle Sinusitis (nach ad\u00e4quater Diagnosestellung), akute Otitis media, akute Exazerbation einer \nchronischen Bronchitis \n(nach ad\u00e4quater Diagnosestellung), ambulant erworbene \nPneumonie\n, Zystitis, Pyelonephritis, Haut- und Weichteilinfektionen, insbesondere Infektionen der unteren Hautschichten, Tierbisse, schwere dentale Abszesse mit sich lokal ausbreitender Infektion sowie Knochen- und Gelenkinfektionen, insbesondere Osteomyelitis.\nNeue Darreichungsform in der St\u00e4rke 875 mg/125 mg\nBisher wurden Amoxiclav-S\u00e4fte nur in den St\u00e4rken f\u00fcr Kinder im Markt angeboten, doch h\u00e4ufig haben auch \u00e4ltere Patienten Probleme mit dem Schlucken von Tabletten, sodass mit dem neuen Pr\u00e4parat \nAmoxiclav-Elpen 875 mg/125 mg Pulver zur Herstellung einer Suspension zum Einnehmen \nder Firma \nELPEN Pharmaceutical Co. Der Verkaufspreis entspricht dem Festbetrag der Wirkstoffkombination Amoxicillin/Clavulans\u00e4ure in der Darreichungsform Filmtabletten/Tabletten.\nArt der Anwendung\nAmoxiclav-Elpen Pulver im Beutel zur Herstellung einer Suspension ist zum Einnehmen bestimmt. Die antibiotische Wirkstoffkombination aus \nAmoxicillin\n und \nClavulans\u00e4ure\n ist f\u00fcr die Behandlung bei Erwachsenen und Kindern \u2265 40 kg indiziert. Die Einnahme von Amoxiclav-Elpen sollte mit einer Mahlzeit erfolgen, um eine m\u00f6gliche Magen-Darm-Unvertr\u00e4glichkeit so weit wie m\u00f6glich zu reduzieren",
          "wordcount": "{\"words\": [\"amoxiclav-elpen\", \"pulver\", \"mg/125\", \"mg\", \"herstellung\", \"suspension\", \"einnehmen\", \"behandlung\", \"erwachsenen\", \"anwendung\", \"akute\", \"sodass\", \"pr\\u00e4parat\", \"wirkstoffkombination\", \"kindern\", \"infektionen\", \"ad\\u00e4quater\", \"diagnosestellung\", \"insbesondere\", \"darreichungsform\", \"angeboten\", \"patienten\", \"tabletten\", \"verordnet\", \"formulierung\", \"antibiotische\", \"amoxicillin\", \"clavulans\\u00e4ure\", \"kg\", \"indiziert\", \"findet\", \"amoxiclav\", \"bakterielle\", \"sinusitis\", \"otitis\", \"media\", \"exazerbation\", \"chronischen\", \"bronchitis\", \"ambulant\", \"erworbene\", \"pneumonie\", \"zystitis\", \"pyelonephritis\", \"haut-\", \"weichteilinfektionen\", \"unteren\", \"hautschichten\", \"tierbisse\", \"schwere\", \"dentale\", \"abszesse\", \"lokal\", \"ausbreitender\", \"infektion\", \"sowie\", \"knochen-\", \"gelenkinfektionen\", \"osteomyelitis\", \"neue\", \"st\\u00e4rke\", \"bisher\", \"wurden\", \"amoxiclav-s\\u00e4fte\", \"st\\u00e4rken\", \"kinder\", \"markt\", \"h\\u00e4ufig\", \"\\u00e4ltere\", \"probleme\", \"schlucken\", \"neuen\", \"firma\", \"elpen\", \"pharmaceutical\", \"co.\", \"inc.\", \"hiermit\", \"gute\", \"alternative\", \"s\\u00e4fte\", \"gibt\", \"einzeldosierte\", \"verordnungsbeschr\\u00e4nkungen\", \"problemlos\", \"austausch\", \"tabletten/filmtabletten\", \"expliziter\", \"verordnung\", \"wurde\", \"rezept\", \"austauschbar\", \"filmtabletten\", \"unterliegt\", \"festbetragsregelung\", \"mehrkosten\", \"anfallen\", \"begr\\u00fcndung\", \"zulasten\", \"gesetzlichen\", \"krankenversicherung\", \"erstattungsf\\u00e4hig\", \"verkaufspreis\", \"entspricht\", \"festbetrag\", \"amoxicillin/clavulans\\u00e4ure\", \"filmtabletten/tabletten\", \"art\", \"beutel\", \"bestimmt\", \"einnahme\", \"mahlzeit\", \"erfolgen\", \"m\\u00f6gliche\", \"magen-darm-unvertr\\u00e4glichkeit\", \"weit\", \"m\\u00f6glich\", \"reduzieren\", \"inhalt\", \"einzeldosisbeutels\", \"halben\", \"glas\", \"wasser\", \"verteilen\", \"gut\", \"umr\\u00fchren\", \"sofort\", \"trinken\", \"parenteral\", \"gem\\u00e4\\u00df\", \"zusammenfassung\", \"merkmale\", \"arzneimittels\", \"intraven\\u00f6sen\", \"eingeleitet\", \"oralen\", \"fortgesetzt\", \"weitere\", \"informationen\", \"finden\", \"fachinformation\"], \"word frequency\": [5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1205,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/anzeigen/die-adipositastherapie-mit-hoher-adhaerenz-und-klinisch-belegter-wirksamkeit",
          "content_date": "22.02.2021",
          "title": "Die Adipositastherapie mit sehr hoher Adh\u00e4renz und klinisch belegter Wirksamkeit",
          "author": null,
          "text": "Die Therapie klingt einfach: Mehr Bewegung und weniger Essen. Das f\u00e4llt aber im Alltag den meisten Menschen sehr schwer. Durchaus ernst gemeinte Versuche scheitern h\u00e4ufig daran, dass sich der Erfolg nur allm\u00e4hlich einstellt. Mit \nformoline L112\n bieten Sie Ihren Patienten eine einfach anwendbare, gut vertr\u00e4gliche und wirksame Unterst\u00fctzung. Der Wirk-Ballaststoff Polyglucosamin L112 bindet Lipide im Magen-Darm-Trakt und vermindert so ihre Resorption und energetische Verwertung. Im Rahmen einer Langzeitstudie\n3\n \u00fcber 12 Monate erhielten die Patienten parallel zu einer moderaten Di\u00e4t (10 % Kalorienreduktion) Polyglucosamin L112. Diese Patienten verloren dabei signifikant mehr Gewicht (-12,7 % Gewichtsreduktion im Vergleich zum Ausgangsgewicht) als die Probanden der Placebogruppe (-7,8 %). Sie zeigten auch eine bemerkenswerte Therapietreue. Nur einer von 50 Patienten brach die Behandlung vorzeitig ab. Somit hielten 98 % der Teilnehmer, die L112 verwendeten, die Therapie durch und beendeten sie erfolgreich.\nReduktion des gesundheitlichen Risikos durch Abnahme von BMI und Taillenumfang\n\u00dcbergewicht und Adipositas sind mit verschiedenen gesundheitlichen Problemen, darunter metabolische und kardiovaskul\u00e4re Folgeerkrankungen, verbunden. Zur Bestimmung des Erkrankungsrisikos, spielt neben dem BMI das Fettverteilungsmuster eine wichtige Rolle. Besonders viszerales Fettgewebe steht in Zusammenhang mit vielen kardiovaskul\u00e4ren Risikofaktoren und metabolischen Komplikationen. Aufgrund der einfachen Anwendung hat sich der Taillenumfang als anerkannter Parameter zur Erfassung des viszeralen Fettgewebes etabliert. Ein gro\u00dfer Taillenumfang ist verkn\u00fcpft mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Krankheiten und das Metabolische Syndrom.\n4\n Die Behandlung mit Polyglucosamin L112 bewirkt laut einer aktuellen Metaanalyse eine effektive Reduktion von BMI, Gewicht und Taillenumfang.\n5 \nEine Langzeitstudie best\u00e4tigt au\u00dferdem die Wirksamkeit des Produktes formoline L112 zur Reduzierung des Taillenumfangs um \u00fcber 13 cm sowie eine BMI Reduktion um - 4,3 kg/m\u00b2 in 12 Monaten.\n3\nVerbesserung der Blutfettwerte\nEine aktuelle Metaanalyse belegt eine klinisch relevante Senkung der Blutfettwerte durch Polyglucosamin L112. Die Auswertung der klinischen Studien zeigt eine durchschnittliche Senkung des Gesamtcholesterinspiegels im Mittel um 9,6 % und eine Senkung der Triglyceride im Mittel um 15,3\u00a0%. LDL-Cholesterin und Triglyceride wurden signifikant st\u00e4rker gesenkt als in der Placebogruppe, dies wurde bereits mehrfach klinisch nachgewiesen.\n6\nEinnahmeempfehlung\nZur Gewichtsabnahme:\n2 x t\u00e4glich jeweils 2 Tabletten formoline L112 EXTRA zu den beiden Mahlzeiten mit dem h\u00f6chsten Fettgehalt.\nZur Gewichtskontrolle:\n2 x t\u00e4glich jeweils 1 Tablette formoline L112 EXTRA zu den beiden Mahlzeiten mit dem h\u00f6chsten Fettgehalt.\nDa es sich bei formoline L112 EXTRA um ein ballaststoffreiches Pr\u00e4parat handelt, wird eine ausreichende Fl\u00fcssigkeitszufuhr von mindestens 2 Litern t\u00e4glich empfohlen. Gegenanzeigen: Allergie gegen Krebstierprodukte; Nebenwirkungen: sehr selten Verdauungsbeschwerden. Bitte beachten sie auch die Gebrauchsinformation.",
          "summary": "Ein gro\u00dfer Taillenumfang ist verkn\u00fcpft mit einem erh\u00f6hten Risiko f\u00fcr kardiovaskul\u00e4re Krankheiten und das Metabolische Syndrom.\n4\n Die Behandlung mit Polyglucosamin L112 bewirkt laut einer aktuellen Metaanalyse eine effektive Reduktion von BMI, Gewicht und Taillenumfang.\n5 \nEine Langzeitstudie best\u00e4tigt au\u00dferdem die Wirksamkeit des Produktes formoline L112 zur Reduzierung des Taillenumfangs um \u00fcber 13 cm sowie eine BMI Reduktion um - 4,3 kg/m\u00b2 in 12 Monaten.\n3\nVerbesserung der Blutfettwerte\nEine aktuelle Metaanalyse belegt eine klinisch relevante Senkung der Blutfettwerte durch Polyglucosamin L112. Im Rahmen einer Langzeitstudie\n3\n \u00fcber 12 Monate erhielten die Patienten parallel zu einer moderaten Di\u00e4t (10 % Kalorienreduktion) Polyglucosamin L112. Somit hielten 98 % der Teilnehmer, die L112 verwendeten, die Therapie durch und beendeten sie erfolgreich.\nReduktion des gesundheitlichen Risikos durch Abnahme von BMI und Taillenumfang\n\u00dcbergewicht und Adipositas sind mit verschiedenen gesundheitlichen Problemen, darunter metabolische und kardiovaskul\u00e4re Folgeerkrankungen, verbunden. Diese Patienten verloren dabei signifikant mehr Gewicht (-12,7 % Gewichtsreduktion im Vergleich zum Ausgangsgewicht) als die Probanden der Placebogruppe (-7,8 %). Der Wirk-Ballaststoff Polyglucosamin L112 bindet Lipide im Magen-Darm-Trakt und vermindert so ihre Resorption und energetische Verwertung",
          "wordcount": "{\"words\": [\"l112\", \"formoline\", \"patienten\", \"polyglucosamin\", \"bmi\", \"taillenumfang\", \"reduktion\", \"senkung\", \"t\\u00e4glich\", \"extra\", \"therapie\", \"einfach\", \"mehr\", \"langzeitstudie\", \"signifikant\", \"gewicht\", \"placebogruppe\", \"behandlung\", \"gesundheitlichen\", \"metabolische\", \"kardiovaskul\\u00e4re\", \"metaanalyse\", \"blutfettwerte\", \"klinisch\", \"mittel\", \"triglyceride\", \"jeweils\", \"beiden\", \"mahlzeiten\", \"h\\u00f6chsten\", \"fettgehalt\", \"klingt\", \"bewegung\", \"weniger\", \"essen\", \"f\\u00e4llt\", \"alltag\", \"meisten\", \"menschen\", \"schwer\", \"durchaus\", \"ernst\", \"gemeinte\", \"versuche\", \"scheitern\", \"h\\u00e4ufig\", \"daran\", \"erfolg\", \"allm\\u00e4hlich\", \"einstellt\", \"bieten\", \"anwendbare\", \"gut\", \"vertr\\u00e4gliche\", \"wirksame\", \"unterst\\u00fctzung\", \"wirk-ballaststoff\", \"bindet\", \"lipide\", \"magen-darm-trakt\", \"vermindert\", \"resorption\", \"energetische\", \"verwertung\", \"rahmen\", \"monate\", \"erhielten\", \"parallel\", \"moderaten\", \"di\\u00e4t\", \"kalorienreduktion\", \"verloren\", \"dabei\", \"-12,7\", \"gewichtsreduktion\", \"vergleich\", \"ausgangsgewicht\", \"probanden\", \"-7,8\", \"zeigten\", \"bemerkenswerte\", \"therapietreue\", \"brach\", \"vorzeitig\", \"ab\", \"somit\", \"hielten\", \"teilnehmer\", \"verwendeten\", \"beendeten\", \"erfolgreich\", \"risikos\", \"abnahme\", \"\\u00fcbergewicht\", \"adipositas\", \"verschiedenen\", \"problemen\", \"darunter\", \"folgeerkrankungen\", \"verbunden\", \"bestimmung\", \"erkrankungsrisikos\", \"spielt\", \"neben\", \"fettverteilungsmuster\", \"wichtige\", \"rolle\", \"besonders\", \"viszerales\", \"fettgewebe\", \"steht\", \"zusammenhang\", \"vielen\", \"kardiovaskul\\u00e4ren\", \"risikofaktoren\", \"metabolischen\", \"komplikationen\", \"aufgrund\", \"einfachen\", \"anwendung\", \"anerkannter\", \"parameter\", \"erfassung\", \"viszeralen\", \"fettgewebes\", \"etabliert\", \"gro\\u00dfer\", \"verkn\\u00fcpft\", \"erh\\u00f6hten\", \"risiko\", \"krankheiten\", \"syndrom\", \"bewirkt\", \"laut\", \"aktuellen\", \"effektive\", \"best\\u00e4tigt\", \"au\\u00dferdem\", \"wirksamkeit\", \"produktes\", \"reduzierung\", \"taillenumfangs\", \"cm\", \"sowie\", \"4,3\", \"kg/m\\u00b2\", \"monaten\", \"verbesserung\", \"aktuelle\", \"belegt\", \"relevante\", \"auswertung\", \"klinischen\", \"studien\", \"zeigt\", \"durchschnittliche\", \"gesamtcholesterinspiegels\", \"9,6\", \"15,3\", \"ldl-cholesterin\", \"wurden\", \"st\\u00e4rker\", \"gesenkt\", \"wurde\", \"bereits\", \"mehrfach\", \"nachgewiesen\", \"einnahmeempfehlung\", \"gewichtsabnahme\", \"tabletten\", \"gewichtskontrolle\", \"tablette\", \"ballaststoffreiches\", \"pr\\u00e4parat\", \"handelt\", \"ausreichende\", \"fl\\u00fcssigkeitszufuhr\", \"mindestens\", \"litern\", \"empfohlen\", \"gegenanzeigen\", \"allergie\", \"krebstierprodukte\", \"nebenwirkungen\", \"selten\", \"verdauungsbeschwerden\", \"bitte\", \"beachten\", \"gebrauchsinformation\"], \"word frequency\": [10, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 177,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/wissens-ecke/2020/07/04/stresshormon-cortisol-wie-es-wirkt-und-was-die-wissenschaft-schon-weiss/",
          "content_date": " / 4. Juli  2020 / ",
          "title": "Stresshormon Cortisol:  Wie es wirkt und was die Wissenschaft (schon) wei\u00df",
          "author": "konradincontentmanager",
          "text": "Das Gef\u00fchl von Stress kennt jeder Mensch. Heutzutage leben viele Personen sogar im Dauerstress. F\u00fcr ihren K\u00f6rper bedeutet das einen stetigen Zustand in Alarmbereitschaft. Fr\u00fcher wurde dieser in lebensgef\u00e4hrlichen Situationen ben\u00f6tigt, um das \u00dcberleben zu sichern \u2013 doch anschlie\u00dfend wurde der Stresspegel wieder heruntergefahren. Heutzutage passiert das in vielen F\u00e4llen nicht mehr. Der K\u00f6rper bleibt also dauerhaft unter Stress. Das bedeutet einen beschleunigten Herzschlag sowie Atem, angespannte Muskeln und erweiterte Pupillen. Weiterhin wird die Verdauung verlangsamt und das Gro\u00dfhirn ausgeschaltet. Dieses arbeitet zwar pr\u00e4ziser, jedoch langsamer. Der Mensch neigt in diesem Zustand somit zu Kurzschlussreaktionen und ist fehleranf\u00e4lliger.\nWelche Hormone sch\u00fcttet der K\u00f6rper bei Stress aus?\nEine weitere, wesentliche Reaktion des K\u00f6rpers bei Stress ist die Aussch\u00fcttung gewisser Hormone. Hierbei handelt es sich um Adrenalin, Nordadrenalin sowie Cortisol. Letzteres wird h\u00e4ufig auch als das Stresshormon bezeichnet und hat vielerlei Wirkungen im K\u00f6rper. Diese m\u00f6gen auf kurze Sicht praktisch sein, um eine stressige Phase zu \u00fcberwinden, sind \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg aber eine Gefahr f\u00fcr die Gesundheit. Dabei ist es irrelevant, ob es sich um positiven Stress handelt, den sogenannten Eustress, oder um negativen Stress (Dysstress). Beide Zust\u00e4nde sollten also nur tempor\u00e4r, niemals aber dauerhaft bestehen. Vor allem das Cortisol steht hierbei im Fokus, denn dieses ist Gegenstand zahlreicher wissenschaftlicher Studien und ein wichtiger Schl\u00fcsselfaktor, wenn es um das Thema Stress geht.\nGrundlagen zum Stresshormon Cortisol\nBeim Cortisol handelt es sich um ein k\u00f6rpereigenes Hormon, das aus der Nebennierenrinde ausgesch\u00fcttet wird. Es wird somit immer freigesetzt, jedoch bei Stress in erh\u00f6hter Menge. Da das Cortisol an zahlreichen Stoffwechselvorg\u00e4ngen im K\u00f6rper beteiligt ist, hat eine Ver\u00e4nderung dieses Spiegels auch viele Auswirkungen. Normalerweise schwanken die Werte leicht, je nach Tageszeit. Dementsprechend befindet sich zwischen sechs und acht Uhr am Morgen der h\u00f6chste Cortisolspiegel im Blut, gegen Mitternacht jedoch der geringste. Dieser wiederum hat einen gro\u00dfen Einfluss auf die Wasserausscheidung, den Blutzucker sowie den Fettstoffwechsel. Allerdings gibt es Faktoren, welche den nat\u00fcrlichen Rhythmus st\u00f6ren k\u00f6nnen. Neben der Einnahme entsprechender Pr\u00e4parate oder gewissen Krankheiten, handelt es sich dabei vor allem um Stress. Er sorgt also f\u00fcr eine stetig erh\u00f6hte Konzentration von Cortisol, die sich auch im Blut, Speichel sowie Urin messen l\u00e4sst.\nFolgen eines erh\u00f6hten Cortisolspiegels\nDass eine solche unnat\u00fcrliche Erh\u00f6hung des Cortisolspiegels zahlreiche Auswirkungen auf die Gesundheit hat, ist nachvollziehbar. Die Wissenschaft wei\u00df mittlerweile auch, welche Konsequenzen diese im Detail nach sich zieht. Wird Cortisol (vermehrt) ausgesch\u00fcttet, so bereitet es den K\u00f6rper auf eine stressige Situation vor, indem es diesen kurzfristig leistungsf\u00e4higer macht. Gemeinsam mit den weiteren Stresshormonen wie Adrenalin, hilft es dem K\u00f6rper dabei, mehr Energie freizusetzen und sich auf das scheinbar Wichtige, also die potenzielle Gefahr, zu konzentrieren. Dadurch kann er H\u00f6chstleistungen erbringen, sowohl k\u00f6rperlich als auch geistig. Das Gehirn nutzt dabei Glukose als prim\u00e4re Energiequelle. W\u00e4hrend die Aussch\u00fcttung von Adrenalin und Noradrenalin etwas schneller stattfindet, folgt das Cortisol erst kurze Zeit sp\u00e4ter \u2013 wird aber auch deutlich langsamer wieder abgebaut. Das Cortisol sorgt f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Herzfrequenz und des Blutdrucks. Die K\u00f6rpertemperatur steigt, der Energiestoffwechsel wird aktiviert und Schmerzreaktionen werden gehemmt. Auch m\u00f6gliche Entz\u00fcndungen werden in dieser Phase besser bek\u00e4mpft, weshalb das Cortisol kurzfristig betrachtet vor Erkrankungen sch\u00fctzt. Allerdings kommt es gleichzeitig zu einer Hemmung der Immunabwehr, \nsprich einer Schw\u00e4chung des Immunsystems\n, welche sich jedoch erst bemerkbar macht, nachdem der akute Stress \u00fcberwunden ist.\nWirkung von chronischem Stress auf den K\u00f6rper\nKann sich der K\u00f6rper nach dieser akuten Phase also nicht ausreichend erholen, bleibt die Immunabwehr heruntergesetzt und der Betroffene ist anf\u00e4lliger gegen\u00fcber Krankheiten. Chronischer Stress verhindert demnach, dass das Stresshormon Cortisol kontinuierlich ausgesch\u00fcttet und abgebaut werden kann, wie es der nat\u00fcrliche Rhythmus erfordern w\u00fcrde. Stattdessen ist die Cortisolspiegel stetig erh\u00f6ht und die geschilderten Reaktionen werden zum Dauerzustand. Dementsprechend ist nicht nur das Risiko von Infektionskrankheiten und Entz\u00fcndungen h\u00f6her, sondern auch von zahlreichen weiteren physischen sowie psychischen Erkrankungen. Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel\n\n\u2022 Herzerkrankungen,\n\n\u2022 Bluthochdruck,\n\n\u2022 Schafst\u00f6rungen,\n\n\u2022 Magen-Darm-Beschwerden,\n\n\u2022 Angstst\u00f6rungen,\n\n\u2022 Depressionen,\n\n\u2022 Ged\u00e4chtnisverlust,\n\n\u2022 Konzentrationsprobleme,\n\n\u2022 Diabetes,\n\n\u2022 u. v. m.\n\nDas Cortisol kann somit viele Beschwerden hervorrufen, die (auch) als psychosomatisch angesehen werden und die wiederum eine Wechselwirkung entwickeln k\u00f6nnen, \nzum Beispiel zwischen Depressionen und Herzerkrankungen\n. Weiterhin bringt ein Ungleichgewicht bei diesem Hormon auch andere Hormone durcheinander, denn diese funktionieren wie ein Netzwerk. Und zuletzt konnte die Wissenschaft mittlerweile herausfinden, dass Dauerstress zu einer fr\u00fchzeitigen Alterung f\u00fchren kann \u2013 sowohl innerlich, beispielsweise das Erinnerungsverm\u00f6gen betreffend, als auch \u00e4u\u00dferlich.",
          "summary": "Der K\u00f6rper bleibt also dauerhaft unter Stress. Der Mensch neigt in diesem Zustand somit zu Kurzschlussreaktionen und ist fehleranf\u00e4lliger.\nWelche Hormone sch\u00fcttet der K\u00f6rper bei Stress aus?\nEine weitere, wesentliche Reaktion des K\u00f6rpers bei Stress ist die Aussch\u00fcttung gewisser Hormone. Vor allem das Cortisol steht hierbei im Fokus, denn dieses ist Gegenstand zahlreicher wissenschaftlicher Studien und ein wichtiger Schl\u00fcsselfaktor, wenn es um das Thema Stress geht.\nGrundlagen zum Stresshormon Cortisol\nBeim Cortisol handelt es sich um ein k\u00f6rpereigenes Hormon, das aus der Nebennierenrinde ausgesch\u00fcttet wird. Chronischer Stress verhindert demnach, dass das Stresshormon Cortisol kontinuierlich ausgesch\u00fcttet und abgebaut werden kann, wie es der nat\u00fcrliche Rhythmus erfordern w\u00fcrde. Hierbei handelt es sich um Adrenalin, Nordadrenalin sowie Cortisol",
          "wordcount": "{\"words\": [\"stress\", \"cortisol\", \"k\\u00f6rper\", \"sowie\", \"jedoch\", \"handelt\", \"dabei\", \"viele\", \"somit\", \"hormone\", \"adrenalin\", \"stresshormon\", \"phase\", \"ausgesch\\u00fcttet\", \"mensch\", \"heutzutage\", \"dauerstress\", \"bedeutet\", \"zustand\", \"wurde\", \"mehr\", \"bleibt\", \"dauerhaft\", \"weiterhin\", \"langsamer\", \"aussch\\u00fcttung\", \"hierbei\", \"kurze\", \"stressige\", \"gefahr\", \"gesundheit\", \"hormon\", \"zahlreichen\", \"auswirkungen\", \"dementsprechend\", \"cortisolspiegel\", \"blut\", \"wiederum\", \"allerdings\", \"rhythmus\", \"krankheiten\", \"sorgt\", \"stetig\", \"cortisolspiegels\", \"erh\\u00f6hung\", \"wissenschaft\", \"mittlerweile\", \"kurzfristig\", \"macht\", \"weiteren\", \"sowohl\", \"erst\", \"abgebaut\", \"entz\\u00fcndungen\", \"erkrankungen\", \"immunabwehr\", \"beispiel\", \"herzerkrankungen\", \"depressionen\", \"gef\\u00fchl\", \"kennt\", \"leben\", \"personen\", \"sogar\", \"stetigen\", \"alarmbereitschaft\", \"fr\\u00fcher\", \"lebensgef\\u00e4hrlichen\", \"situationen\", \"ben\\u00f6tigt\", \"\\u00fcberleben\", \"sichern\", \"anschlie\\u00dfend\", \"stresspegel\", \"heruntergefahren\", \"passiert\", \"vielen\", \"f\\u00e4llen\", \"beschleunigten\", \"herzschlag\", \"atem\", \"angespannte\", \"muskeln\", \"erweiterte\", \"pupillen\", \"verdauung\", \"verlangsamt\", \"gro\\u00dfhirn\", \"ausgeschaltet\", \"arbeitet\", \"pr\\u00e4ziser\", \"neigt\", \"kurzschlussreaktionen\", \"fehleranf\\u00e4lliger\", \"sch\\u00fcttet\", \"weitere\", \"wesentliche\", \"reaktion\", \"k\\u00f6rpers\", \"gewisser\", \"nordadrenalin\", \"letzteres\", \"h\\u00e4ufig\", \"bezeichnet\", \"vielerlei\", \"wirkungen\", \"m\\u00f6gen\", \"sicht\", \"praktisch\", \"\\u00fcberwinden\", \"l\\u00e4ngeren\", \"zeitraum\", \"hinweg\", \"irrelevant\", \"positiven\", \"sogenannten\", \"eustress\", \"negativen\", \"dysstress\", \"beide\", \"zust\\u00e4nde\", \"sollten\", \"tempor\\u00e4r\", \"niemals\", \"bestehen\", \"steht\", \"fokus\", \"gegenstand\", \"zahlreicher\", \"wissenschaftlicher\", \"studien\", \"wichtiger\", \"schl\\u00fcsselfaktor\", \"thema\", \"geht\", \"grundlagen\", \"beim\", \"k\\u00f6rpereigenes\", \"nebennierenrinde\", \"immer\", \"freigesetzt\", \"erh\\u00f6hter\", \"menge\", \"stoffwechselvorg\\u00e4ngen\", \"beteiligt\", \"ver\\u00e4nderung\", \"spiegels\", \"normalerweise\", \"schwanken\", \"werte\", \"leicht\", \"je\", \"tageszeit\", \"befindet\", \"sechs\", \"acht\", \"uhr\", \"morgen\", \"h\\u00f6chste\", \"mitternacht\", \"geringste\", \"gro\\u00dfen\", \"einfluss\", \"wasserausscheidung\", \"blutzucker\", \"fettstoffwechsel\", \"gibt\", \"faktoren\", \"nat\\u00fcrlichen\", \"st\\u00f6ren\", \"neben\", \"einnahme\", \"entsprechender\", \"pr\\u00e4parate\", \"gewissen\", \"erh\\u00f6hte\", \"konzentration\", \"speichel\", \"urin\", \"messen\", \"l\\u00e4sst\", \"folgen\", \"erh\\u00f6hten\", \"unnat\\u00fcrliche\", \"zahlreiche\", \"nachvollziehbar\", \"wei\\u00df\", \"konsequenzen\", \"detail\", \"zieht\", \"vermehrt\", \"bereitet\", \"situation\", \"leistungsf\\u00e4higer\", \"gemeinsam\", \"stresshormonen\", \"hilft\", \"energie\", \"freizusetzen\", \"scheinbar\", \"wichtige\", \"potenzielle\", \"konzentrieren\", \"dadurch\", \"h\\u00f6chstleistungen\", \"erbringen\", \"k\\u00f6rperlich\", \"geistig\", \"gehirn\", \"nutzt\", \"glukose\", \"prim\\u00e4re\", \"energiequelle\", \"noradrenalin\", \"schneller\", \"stattfindet\", \"folgt\", \"zeit\", \"sp\\u00e4ter\", \"deutlich\", \"herzfrequenz\", \"blutdrucks\", \"k\\u00f6rpertemperatur\", \"steigt\", \"energiestoffwechsel\", \"aktiviert\", \"schmerzreaktionen\", \"gehemmt\", \"m\\u00f6gliche\", \"besser\", \"bek\\u00e4mpft\", \"weshalb\", \"betrachtet\", \"sch\\u00fctzt\", \"kommt\", \"gleichzeitig\", \"hemmung\", \"sprich\", \"schw\\u00e4chung\", \"immunsystems\", \"bemerkbar\", \"nachdem\", \"akute\", \"\\u00fcberwunden\", \"wirkung\", \"chronischem\", \"akuten\", \"ausreichend\", \"erholen\", \"heruntergesetzt\", \"betroffene\", \"anf\\u00e4lliger\", \"gegen\\u00fcber\", \"chronischer\", \"verhindert\", \"demnach\", \"kontinuierlich\", \"nat\\u00fcrliche\", \"erfordern\", \"stattdessen\", \"erh\\u00f6ht\", \"geschilderten\", \"reaktionen\", \"dauerzustand\", \"risiko\", \"infektionskrankheiten\", \"h\\u00f6her\", \"physischen\", \"psychischen\", \"geh\\u00f6ren\", \"bluthochdruck\", \"schafst\\u00f6rungen\", \"magen-darm-beschwerden\", \"angstst\\u00f6rungen\", \"ged\\u00e4chtnisverlust\", \"konzentrationsprobleme\", \"diabetes\", \"u.\", \"v.\", \"m.\", \"beschwerden\", \"hervorrufen\", \"psychosomatisch\", \"angesehen\", \"wechselwirkung\", \"entwickeln\", \"bringt\", \"ungleichgewicht\", \"durcheinander\", \"funktionieren\", \"netzwerk\", \"zuletzt\", \"konnte\", \"herausfinden\", \"fr\\u00fchzeitigen\", \"alterung\", \"f\\u00fchren\", \"innerlich\", \"beispielsweise\", \"erinnerungsverm\\u00f6gen\", \"betreffend\", \"\\u00e4u\\u00dferlich\"], \"word frequency\": [12, 12, 9, 5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 779,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/kritisch-gedacht/2016/05/21/kiweno-und-die-alternativmedizin/",
          "content_date": " / 21. Mai  2016 / ",
          "title": "Kiweno und die Alternativmedizin",
          "author": "Ulrich Berger",
          "text": "Ein Gastbeitrag von \nDaniel K\u00fcrner\n, Student der Medizinischen Informatik an der Technischen Universit\u00e4t Wien, mit fachlicher Unterst\u00fctzung von \nCorinna Kainrad\n, Studentin der Di\u00e4tologie an der Fachhochschule St. P\u00f6lten\n\u00a0\n=====================================\nNach einem 7 Millionen Euro schweren Mediainvestment bei der Puls-4-Show \u201e2 Minuten 2 Millionen\u201c wurde das Jungunternehmen Kiweno, das Tests zur Bestimmung von Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten anbietet, als Rekord-Start-up gefeiert. Kiweno ist angetreten, die \u201eindividuelle Gesundheitsvorsorge zu revolutionieren\u201c, doch nun melden sich immer mehr kritische Stimmen aus der Wissenschaft zu Wort und \nweisen darauf hin, dass derartige Tests nutzlos sind\n.\nHintergrund: Was sind Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten?\nMenschen mit Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten reagieren empfindlich auf bestimmte Nahrungsbestandteile. Man unterscheidet hierbei immunologische und nicht-immunologische Reaktionen. Bei einer Nahrungsmittelallergie l\u00f6sen allergene Inhaltsstoffe eine Immunreaktion aus und der K\u00f6rper bildet IgE-Antik\u00f6rper, die sich mit einer Blutabnahme nachweisen lassen. Ein Beispiel hierf\u00fcr ist die Erdnussallergie, bei der es zu einem schweren anaphylaktischen Schock kommen kann. Z\u00f6liakie ist ebenfalls eine immunologische, jedoch nicht-IgE-vermittelte Reaktion. Dabei kommt es zu einer lokalen Entz\u00fcndung der D\u00fcnndarmschleimhaut und zu einer Sch\u00e4digung der Darmzotten. Im Gegensatz dazu haben Nahrungsmittelintoleranzen keinen immunologischen Hintergrund. Bei einer Fructosemalabsorption kann der D\u00fcnndarm den zugef\u00fchrten Fruchtzucker nicht aufnehmen, sodass dieser in den Dickdarm gelangt und dort zu Problemen f\u00fchrt. Bei einer Laktoseintoleranz kann Milchzucker aufgrund eines Enzymmangels nicht verdaut werden.\nBluttest auf Basis von IgG4\nMit all dem hat der Kiweno-Bluttest nichts zu tun. Auch wenn Kiweno angibt, auf \u00fcber 70 Nahrungsmittelbestandteile zu testen, kann der Nutreos-Test keine dieser Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten feststellen, denn er arbeitet auf Basis von IgG4-Antik\u00f6rpern. Diese Methode ist seit langem bekannt, das Innovative an Kiweno ist also nicht ein neu entwickeltes Testverfahren, sondern die Online-Plattform, auf der die Laborergebnisse aufbereitet werden. Dementsprechend besteht auch das Team von Kiweno haupts\u00e4chlich aus Marketing-Leuten und Softwareentwicklern.\nDas Problem an Tests auf Basis von IgG bzw. IgG4 ist, dass diese nichts \u00fcber vermeintliche Unvertr\u00e4glichkeiten aussagen und zu unn\u00f6tigen Einschr\u00e4nkungen f\u00fchren, wie die Di\u00e4tologin Johanna Lhotta \nim Profil aufkl\u00e4rt\n.\n Wissenschaftler und Allergologenverb\u00e4nde sind sich einig, dass diese Antik\u00f6rper zur Abkl\u00e4rung von Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten \nuntauglich sind\n \u2013 genauso wie Austestungen mittels Kinesiologie, Bioresonanz oder Elektroakupunktur, die bestenfalls \nZufallstreffer erzielen\n.\nWenig aussagekr\u00e4ftige Testergebnisse\nBevor ein medizinischer Test zur Diagnose von Erkrankungen eingesetzt wird, sollte er zeigen, dass er zuverl\u00e4ssig reproduzierbare Ergebnisse liefert und auch tats\u00e4chlich das misst, was er vorgibt zu messen. Er sollte vorhandene Erkrankungen nicht \u00fcbersehen (Sensitivit\u00e4t), aber auch nicht \u00fcberreagieren, wenn die Erkrankung gar nicht vorliegt (Spezifit\u00e4t). F\u00fcr Tests auf Basis von IgG bzw. IgG4 wurde gezeigt, dass dies nicht geleistet werden kann. Aufgrund der fehlenden Aussagekraft werden diese Tests in der evidenzbasierten Medizin \nmit gutem Grund nicht angewendet\n.\n Wie wenig aussagekr\u00e4ftig die Testergebnisse von Kiweno sind, \noffenbart ein Versuch in der Futurezone\n.\n Ein Proband schickte je eine Blutprobe von seiner linken und seiner rechten Hand ein, mit dem verbl\u00fcffenden Ergebnis, dass die linke Hand auf 9 Nahrungsmittelbestandteile reagiert, w\u00e4hrend die rechte Hand 38 Unvertr\u00e4glichkeiten aufweist \u2013 f\u00fcr Kiweno ein bedauerlicher Einzelfall.\nKiweno gibt zu, dass der Test \u201eumstritten\u201c sei und in Diskussion stehe. Mit der Aussage, dass er wissenschaftlich \u201enoch nicht bewiesen\u201c sei, verkennt man aber den Stand der Forschung. Es ist nicht so, dass die Evidenz f\u00fcr den IgG4-Test einfach nur noch fehlen w\u00fcrde, sondern es ist ganz im Gegenteil belegt, dass derartige Tests keinen diagnostischen Nutzen bieten. In der Wissenschaft herrscht Konsens dar\u00fcber, dass IgG4-Tests als Indikator f\u00fcr Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten untauglich sind, da hohe IgG4-Werte nicht mit klinischen Symptomen korrespondieren. IgG4-Antik\u00f6rper weisen meist nicht auf einen Krankheitsprozess hin, sondern sind eine nat\u00fcrliche immunologische Antwort auf den Kontakt mit Nahrungsmittelbestandteilen. Man k\u00f6nnte sagen: Der Test zeigt, was man gegessen hat. Paradoxerweise kommen einige wissenschaftliche Studien mit Allergikern sogar zum Ergebnis, dass IgG-Antik\u00f6rper als Marker daf\u00fcr dienen k\u00f6nnen, dass man ein Lebensmittel vertr\u00e4gt \u2013 also zum Gegenteil dessen, was Kiweno behauptet. In \ndiesen Studien\n stiegen mit zunehmender Toleranz auch die IgG-Werte an.",
          "summary": "Dementsprechend besteht auch das Team von Kiweno haupts\u00e4chlich aus Marketing-Leuten und Softwareentwicklern.\nDas Problem an Tests auf Basis von IgG bzw. F\u00fcr Tests auf Basis von IgG bzw. Auch wenn Kiweno angibt, auf \u00fcber 70 Nahrungsmittelbestandteile zu testen, kann der Nutreos-Test keine dieser Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten feststellen, denn er arbeitet auf Basis von IgG4-Antik\u00f6rpern. Kiweno ist angetreten, die \u201eindividuelle Gesundheitsvorsorge zu revolutionieren\u201c, doch nun melden sich immer mehr kritische Stimmen aus der Wissenschaft zu Wort und \nweisen darauf hin, dass derartige Tests nutzlos sind\n.\nHintergrund: Was sind Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten?\nMenschen mit Nahrungsmittelunvertr\u00e4glichkeiten reagieren empfindlich auf bestimmte Nahrungsbestandteile. Aufgrund der fehlenden Aussagekraft werden diese Tests in der evidenzbasierten Medizin \nmit gutem Grund nicht angewendet\n.\n Wie wenig aussagekr\u00e4ftig die Testergebnisse von Kiweno sind, \noffenbart ein Versuch in der Futurezone\n.\n Ein Proband schickte je eine Blutprobe von seiner linken und seiner rechten Hand ein, mit dem verbl\u00fcffenden Ergebnis, dass die linke Hand auf 9 Nahrungsmittelbestandteile reagiert, w\u00e4hrend die rechte Hand 38 Unvertr\u00e4glichkeiten aufweist \u2013 f\u00fcr Kiweno ein bedauerlicher Einzelfall.\nKiweno gibt zu, dass der Test \u201eumstritten\u201c sei und in Diskussion stehe",
          "wordcount": "{\"words\": [\"kiweno\", \"tests\", \"nahrungsmittelunvertr\\u00e4glichkeiten\", \"basis\", \"immunologische\", \"igg4\", \"test\", \"hand\", \"millionen\", \"schweren\", \"wurde\", \"wissenschaft\", \"weisen\", \"derartige\", \"hintergrund\", \"kommen\", \"aufgrund\", \"nahrungsmittelbestandteile\", \"igg\", \"bzw\", \"unvertr\\u00e4glichkeiten\", \"untauglich\", \"wenig\", \"testergebnisse\", \"erkrankungen\", \"ergebnis\", \"sei\", \"gegenteil\", \"studien\", \"gastbeitrag\", \"daniel\", \"k\\u00fcrner\", \"student\", \"medizinischen\", \"informatik\", \"technischen\", \"universit\\u00e4t\", \"wien\", \"fachlicher\", \"unterst\\u00fctzung\", \"corinna\", \"kainrad\", \"studentin\", \"di\\u00e4tologie\", \"fachhochschule\", \"st.\", \"p\\u00f6lten\", \"=====================================\", \"euro\", \"mediainvestment\", \"puls-4-show\", \"minuten\", \"jungunternehmen\", \"bestimmung\", \"anbietet\", \"rekord-start-up\", \"gefeiert\", \"angetreten\", \"individuelle\", \"gesundheitsvorsorge\", \"revolutionieren\", \"melden\", \"immer\", \"mehr\", \"kritische\", \"stimmen\", \"wort\", \"darauf\", \"nutzlos\", \"menschen\", \"reagieren\", \"empfindlich\", \"bestimmte\", \"nahrungsbestandteile\", \"unterscheidet\", \"hierbei\", \"nicht-immunologische\", \"reaktionen\", \"nahrungsmittelallergie\", \"l\\u00f6sen\", \"allergene\", \"inhaltsstoffe\", \"immunreaktion\", \"k\\u00f6rper\", \"bildet\", \"ige-antik\\u00f6rper\", \"blutabnahme\", \"nachweisen\", \"lassen\", \"beispiel\", \"hierf\\u00fcr\", \"erdnussallergie\", \"anaphylaktischen\", \"schock\", \"z\\u00f6liakie\", \"ebenfalls\", \"jedoch\", \"nicht-ige-vermittelte\", \"reaktion\", \"dabei\", \"kommt\", \"lokalen\", \"entz\\u00fcndung\", \"d\\u00fcnndarmschleimhaut\", \"sch\\u00e4digung\", \"darmzotten\", \"gegensatz\", \"nahrungsmittelintoleranzen\", \"immunologischen\", \"fructosemalabsorption\", \"d\\u00fcnndarm\", \"zugef\\u00fchrten\", \"fruchtzucker\", \"aufnehmen\", \"sodass\", \"dickdarm\", \"gelangt\", \"problemen\", \"f\\u00fchrt\", \"laktoseintoleranz\", \"milchzucker\", \"enzymmangels\", \"verdaut\", \"bluttest\", \"all\", \"kiweno-bluttest\", \"tun\", \"angibt\", \"testen\", \"nutreos-test\", \"feststellen\", \"arbeitet\", \"igg4-antik\\u00f6rpern\", \"methode\", \"seit\", \"langem\", \"bekannt\", \"innovative\", \"neu\", \"entwickeltes\", \"testverfahren\", \"online-plattform\", \"laborergebnisse\", \"aufbereitet\", \"dementsprechend\", \"besteht\", \"team\", \"haupts\\u00e4chlich\", \"marketing-leuten\", \"softwareentwicklern\", \"problem\", \"vermeintliche\", \"aussagen\", \"unn\\u00f6tigen\", \"einschr\\u00e4nkungen\", \"f\\u00fchren\", \"di\\u00e4tologin\", \"johanna\", \"lhotta\", \"profil\", \"aufkl\\u00e4rt\", \"wissenschaftler\", \"allergologenverb\\u00e4nde\", \"antik\\u00f6rper\", \"abkl\\u00e4rung\", \"genauso\", \"austestungen\", \"mittels\", \"kinesiologie\", \"bioresonanz\", \"elektroakupunktur\", \"bestenfalls\", \"zufallstreffer\", \"erzielen\", \"aussagekr\\u00e4ftige\", \"bevor\", \"medizinischer\", \"diagnose\", \"eingesetzt\", \"zeigen\", \"zuverl\\u00e4ssig\", \"reproduzierbare\", \"ergebnisse\", \"liefert\", \"tats\\u00e4chlich\", \"misst\", \"vorgibt\", \"messen\", \"vorhandene\", \"\\u00fcbersehen\", \"sensitivit\\u00e4t\", \"\\u00fcberreagieren\", \"erkrankung\", \"gar\", \"vorliegt\", \"spezifit\\u00e4t\", \"gezeigt\", \"geleistet\", \"fehlenden\", \"aussagekraft\", \"evidenzbasierten\", \"medizin\", \"gutem\", \"grund\", \"angewendet\", \"aussagekr\\u00e4ftig\", \"offenbart\", \"versuch\", \"futurezone\", \"proband\", \"schickte\", \"je\", \"blutprobe\", \"linken\", \"rechten\", \"verbl\\u00fcffenden\", \"linke\", \"reagiert\", \"rechte\", \"aufweist\", \"bedauerlicher\", \"einzelfall\", \"gibt\", \"umstritten\", \"diskussion\", \"stehe\", \"aussage\", \"wissenschaftlich\", \"bewiesen\", \"verkennt\", \"stand\", \"forschung\", \"evidenz\", \"igg4-test\", \"einfach\", \"fehlen\", \"ganz\", \"belegt\", \"diagnostischen\", \"nutzen\", \"bieten\", \"herrscht\", \"konsens\", \"dar\\u00fcber\", \"igg4-tests\", \"indikator\", \"hohe\", \"igg4-werte\", \"klinischen\", \"symptomen\", \"korrespondieren\", \"igg4-antik\\u00f6rper\", \"meist\", \"krankheitsprozess\", \"nat\\u00fcrliche\", \"antwort\", \"kontakt\", \"nahrungsmittelbestandteilen\", \"sagen\", \"zeigt\", \"gegessen\", \"paradoxerweise\", \"wissenschaftliche\", \"allergikern\", \"sogar\", \"igg-antik\\u00f6rper\", \"marker\", \"daf\\u00fcr\", \"dienen\", \"lebensmittel\", \"vertr\\u00e4gt\", \"behauptet\", \"stiegen\", \"zunehmender\", \"toleranz\", \"igg-werte\"], \"word frequency\": [9, 6, 6, 4, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1230,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/neue-medikamente/ayvakyt-bei-gist",
          "content_date": "29.10.2020",
          "title": "Neu: AYVAKYT bei gastrointestinalen Stromatumoren",
          "author": "Dr. Isabelle Viktoria Maucher (Apothekerin)",
          "text": "Was ist AYVAKYT und wof\u00fcr wird es angewendet?\nAYVAKYT\n von \nBlueprint Medicines\n ist indiziert als Monotherapie zur Behandlung erwachsener Patienten mit inoperablen oder metastasierten gastrointestinalen Stromatumoren (GIST), die die Thrombozyten-Wachstumsfaktor-Rezeptor-alpha (PDGFRA)-D842V-Mutation aufweisen. Bei GIST handelt es sich um Weichteilkarzinome, die vor allem den Magen oder D\u00fcnndarm betreffen. Ungef\u00e4hr sechs Prozent der Patienten, die die Diagnose erhalten weisen die PDGFRA-Exon-18-Mutation auf, worunter die h\u00e4ufigste die D842V-Mutation ist.\nWie wird AYVAKYT angewendet?\nDie Therapie sollte von einem Arzt eingeleitet werden, der Erfahrung in der Anwendung von Krebstherapien hat. Die Patientenauswahl f\u00fcr die Behandlung von inoperablen oder metastasierten GIST mit der PDGFRA-D842V-Mutation sollte auf einer validierten Testmethode beruhen. AYVAKYT sollte mindestens 1 Stunde vor oder mindestens 2 Stunden nach einer Mahlzeit auf n\u00fcchternen Magen eingenommen werden\nDosierung\nDie empfohlene Anfangsdosis von Avapritinib betr\u00e4gt 300 mg oral einmal t\u00e4glich auf n\u00fcchternen Magen. Die Behandlung sollte bis zum Fortschreiten der Krankheit oder bis zu einer inakzeptablen Toxizit\u00e4t fortgesetzt werden.\nWie wirkt AYVAKYT?\nDer Wirkstoff \nAvapritinib\n geh\u00f6rt zur Gruppe der Kinasehemmer und ist ein selektiver Inhibitor der mutierten KIT- und PDGFRA-Kinasen. Avapritinib besitzt eine biochemische In-vitro-Aktivit\u00e4t auf die PDGFRA-D842V- und KIT-D816V-Mutanten, die mit einer Resistenz gegen \nImatinib\n, \nSunitinib\n und \nRegorafenib\n, mit halben maximalen Hemmkonzentrationen (IC50) von 0,24 nM bzw. 0,27 nM und einer gr\u00f6\u00dferen Wirksamkeit gegen klinisch relevante KIT-Exon-11- und KIT-Exon-17-Mutanten als gegen das KIT-Wildtyp-Enzym assoziiert sind.\nGegenanzeigen\nAvapritinib darf nicht angewendet werden bei \u00dcberempfindlichkeit gegen den Wirkstoff.\nNebenwirkungen\nDie am h\u00e4ufigsten berichteten Nebenwirkungen jeglichen Grades w\u00e4hrend der Behandlung mit AYVAKYT waren\n\u00dcbelkeit (45%)\nErm\u00fcdung (40%)\nAn\u00e4mie (39%),\nperiorbitale \u00d6deme (33%)\nGesichts\u00f6deme (27%)\nHyperbilirubin\u00e4mie (28%)\nDurchfall (26%)\nErbrechen (24%)\nperiphere \u00d6deme (23%)\nvermehrte Tr\u00e4nensekretion (22%)\nverminderter Appetit (21%)\nGed\u00e4chtnisst\u00f6rungen (20%)\nSchwerwiegende Nebenwirkungen traten bei 23% der Patienten auf. Die h\u00e4ufigsten schweren Nebenwirkungen bei der Behandlung mit Avapritinib waren An\u00e4mie (6%) und Pleuraerguss (1%).\nWechselwirkungen\nWirkstoffe, die Auswirkungen auf AYVAKYT haben k\u00f6nnen\nStarke und moderate \nCYP3A\n-Inhibitoren\nStarke und moderate CYP3A-Induktoren\nAuswirkung von AYVAKYT auf andere Wirkstoffe\nSubstrate von CYP3A\nSubstrate von \nP-gp\n, BCRP, MATE1, MATE2-K und BSEP\nStudienlage\nDie Wirksamkeit und Sicherheit von AYVAKYT wurde an 43 Patienten in der \nNAVIGATOR\n-Studie mit nicht resezierbarem oder metastasiertem GIST mit PDGFRA-Exon-18-Mutationen nachgewiesen, darunter 38 Patienten mit PDGFRA-D842V-Mutationen. Diese Patienten wurden mit Anfangsdosen von entweder 300 mg einmal t\u00e4glich (QD) oder 400 mg QD behandelt. Die Wirksamkeitsdaten wurden durch verblindete, unabh\u00e4ngige \u00dcberpr\u00fcfungen, basierend auf modifizierten Bewertungskriterien f\u00fcr das Ansprechen bei soliden Tumoren, Version 1.1 (mRECIST 1.1-Kriterien) f\u00fcr GIST, bewertet.\nAYVAKYT zeigte bei Patienten mit PDGFRA-Exon-18-Mutationen \u00fcber mehrere Behandlungslinien hinweg dauerhaftes Ansprechen. Bei diesen Patienten betrug die Gesamtansprechrate (ORR) 84% [7% vollst\u00e4ndiges Ansprechen (CR), 77% teilweises Ansprechen (PR)]. Bei Patienten mit PDGFRA D842V-Mutationen betrug die ORR 89% (95% CI: 75%, 97%; 8% CR, 82% PR).",
          "summary": "Die h\u00e4ufigsten schweren Nebenwirkungen bei der Behandlung mit Avapritinib waren An\u00e4mie (6%) und Pleuraerguss (1%).\nWechselwirkungen\nWirkstoffe, die Auswirkungen auf AYVAKYT haben k\u00f6nnen\nStarke und moderate \nCYP3A\n-Inhibitoren\nStarke und moderate CYP3A-Induktoren\nAuswirkung von AYVAKYT auf andere Wirkstoffe\nSubstrate von CYP3A\nSubstrate von \nP-gp\n, BCRP, MATE1, MATE2-K und BSEP\nStudienlage\nDie Wirksamkeit und Sicherheit von AYVAKYT wurde an 43 Patienten in der \nNAVIGATOR\n-Studie mit nicht resezierbarem oder metastasiertem GIST mit PDGFRA-Exon-18-Mutationen nachgewiesen, darunter 38 Patienten mit PDGFRA-D842V-Mutationen. Was ist AYVAKYT und wof\u00fcr wird es angewendet?\nAYVAKYT\n von \nBlueprint Medicines\n ist indiziert als Monotherapie zur Behandlung erwachsener Patienten mit inoperablen oder metastasierten gastrointestinalen Stromatumoren (GIST), die die Thrombozyten-Wachstumsfaktor-Rezeptor-alpha (PDGFRA)-D842V-Mutation aufweisen. AYVAKYT sollte mindestens 1 Stunde vor oder mindestens 2 Stunden nach einer Mahlzeit auf n\u00fcchternen Magen eingenommen werden\nDosierung\nDie empfohlene Anfangsdosis von Avapritinib betr\u00e4gt 300 mg oral einmal t\u00e4glich auf n\u00fcchternen Magen. 0,27 nM und einer gr\u00f6\u00dferen Wirksamkeit gegen klinisch relevante KIT-Exon-11- und KIT-Exon-17-Mutanten als gegen das KIT-Wildtyp-Enzym assoziiert sind.\nGegenanzeigen\nAvapritinib darf nicht angewendet werden bei \u00dcberempfindlichkeit gegen den Wirkstoff.\nNebenwirkungen\nDie am h\u00e4ufigsten berichteten Nebenwirkungen jeglichen Grades w\u00e4hrend der Behandlung mit AYVAKYT waren\n\u00dcbelkeit (45%)\nErm\u00fcdung (40%)\nAn\u00e4mie (39%),\nperiorbitale \u00d6deme (33%)\nGesichts\u00f6deme (27%)\nHyperbilirubin\u00e4mie (28%)\nDurchfall (26%)\nErbrechen (24%)\nperiphere \u00d6deme (23%)\nvermehrte Tr\u00e4nensekretion (22%)\nverminderter Appetit (21%)\nGed\u00e4chtnisst\u00f6rungen (20%)\nSchwerwiegende Nebenwirkungen traten bei 23% der Patienten auf. Die Patientenauswahl f\u00fcr die Behandlung von inoperablen oder metastasierten GIST mit der PDGFRA-D842V-Mutation sollte auf einer validierten Testmethode beruhen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"ayvakyt\", \"patienten\", \"behandlung\", \"gist\", \"avapritinib\", \"nebenwirkungen\", \"ansprechen\", \"angewendet\", \"magen\", \"mg\", \"inoperablen\", \"metastasierten\", \"pdgfra\", \"mindestens\", \"n\\u00fcchternen\", \"t\\u00e4glich\", \"wirkstoff\", \"nm\", \"wirksamkeit\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"an\\u00e4mie\", \"\\u00f6deme\", \"wirkstoffe\", \"starke\", \"moderate\", \"cyp3a\", \"substrate\", \"pdgfra-exon-18-mutationen\", \"wurden\", \"qd\", \"betrug\", \"orr\", \"cr\", \"pr\", \"wof\\u00fcr\", \"blueprint\", \"medicines\", \"indiziert\", \"monotherapie\", \"erwachsener\", \"gastrointestinalen\", \"stromatumoren\", \"thrombozyten-wachstumsfaktor-rezeptor-alpha\", \"-d842v-mutation\", \"aufweisen\", \"handelt\", \"weichteilkarzinome\", \"d\\u00fcnndarm\", \"betreffen\", \"ungef\\u00e4hr\", \"sechs\", \"prozent\", \"diagnose\", \"erhalten\", \"weisen\", \"pdgfra-exon-18-mutation\", \"worunter\", \"h\\u00e4ufigste\", \"d842v-mutation\", \"therapie\", \"arzt\", \"eingeleitet\", \"erfahrung\", \"anwendung\", \"krebstherapien\", \"patientenauswahl\", \"pdgfra-d842v-mutation\", \"validierten\", \"testmethode\", \"beruhen\", \"stunde\", \"stunden\", \"mahlzeit\", \"eingenommen\", \"dosierung\", \"empfohlene\", \"anfangsdosis\", \"betr\\u00e4gt\", \"oral\", \"fortschreiten\", \"krankheit\", \"inakzeptablen\", \"toxizit\\u00e4t\", \"fortgesetzt\", \"wirkt\", \"geh\\u00f6rt\", \"gruppe\", \"kinasehemmer\", \"selektiver\", \"inhibitor\", \"mutierten\", \"kit-\", \"pdgfra-kinasen\", \"besitzt\", \"biochemische\", \"in-vitro-aktivit\\u00e4t\", \"pdgfra-d842v-\", \"kit-d816v-mutanten\", \"resistenz\", \"imatinib\", \"sunitinib\", \"regorafenib\", \"halben\", \"maximalen\", \"hemmkonzentrationen\", \"ic50\", \"0,24\", \"bzw\", \"0,27\", \"gr\\u00f6\\u00dferen\", \"klinisch\", \"relevante\", \"kit-exon-11-\", \"kit-exon-17-mutanten\", \"kit-wildtyp-enzym\", \"assoziiert\", \"gegenanzeigen\", \"darf\", \"\\u00fcberempfindlichkeit\", \"berichteten\", \"jeglichen\", \"grades\", \"\\u00fcbelkeit\", \"erm\\u00fcdung\", \"periorbitale\", \"gesichts\\u00f6deme\", \"hyperbilirubin\\u00e4mie\", \"durchfall\", \"erbrechen\", \"periphere\", \"vermehrte\", \"tr\\u00e4nensekretion\", \"verminderter\", \"appetit\", \"ged\\u00e4chtnisst\\u00f6rungen\", \"schwerwiegende\", \"traten\", \"schweren\", \"pleuraerguss\", \"wechselwirkungen\", \"auswirkungen\", \"-inhibitoren\", \"cyp3a-induktoren\", \"auswirkung\", \"p-gp\", \"bcrp\", \"mate1\", \"mate2-k\", \"bsep\", \"studienlage\", \"sicherheit\", \"wurde\", \"navigator\", \"-studie\", \"resezierbarem\", \"metastasiertem\", \"nachgewiesen\", \"darunter\", \"pdgfra-d842v-mutationen\", \"anfangsdosen\", \"entweder\", \"behandelt\", \"wirksamkeitsdaten\", \"verblindete\", \"unabh\\u00e4ngige\", \"\\u00fcberpr\\u00fcfungen\", \"basierend\", \"modifizierten\", \"bewertungskriterien\", \"soliden\", \"tumoren\", \"version\", \"1.1\", \"mrecist\", \"1.1-kriterien\", \"bewertet\", \"zeigte\", \"mehrere\", \"behandlungslinien\", \"hinweg\", \"dauerhaftes\", \"gesamtansprechrate\", \"vollst\\u00e4ndiges\", \"teilweises\", \"d842v-mutationen\", \"ci\"], \"word frequency\": [10, 9, 5, 5, 5, 4, 4, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1460,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/fortgeschrittener-darmkrebs-therapie",
          "content_date": "20.01.2021",
          "title": "Welche Therapie beim lokal fortgeschrittenen Dickdarmkrebs?",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nDickdarmkrebs ist auch heute noch eine \nKrebserkrankung\n mit einem meist t\u00f6dlichen Verlauf aufgrund der hohen Rate von Metastasenbildung bei den Patienten (29-39%). Die aktuelle Standardtherapie f\u00fcr lokal fortgeschrittenen Dickdarmkrebs (locally advanced rectal cancer [LARC]) ist eine Chemoradiotherapie (CRT) mit chirurgischer Tumorresektion gefolgt von einer adjuvanten Chemotherapie (CRT plus A). Eine alternative Therapieoption ist eine neoadjuvante Gesamttherapie (total neoadjuvant therapy [TNT]), die sich aus einer CRT und einer neoadjuvanten Chemotherapie vor der chirurgischen Tumorresektion zusammensetzt. Das Therapieziel der TNT ist eine unterbrechungsfreie systemische Therapie f\u00fcr die Beseitigung von Mikrometastasen zu gew\u00e4hrleisten. Diese Option wird vom US-amerikanischen National Comprehensive Cancer Network (NCCN) unterst\u00fctzt. Bislang liegen zu den beiden Therapieans\u00e4tzen keine vergleichenden systematischen Reviews und Metaanalysen vor.\nZielsetzung\nEin systematischer Review mit anschlie\u00dfender Metaanalyse soll die Inzidenz des pathologischen Therapieansprechens, den chirurgischen Organerhalt und das krankheits-freie \u00dcberleben zwischen der Standard-Therapie CRT plus A und TNT vergleichen.\nMethodik\nDie Literaturrecherche erfolgte via MEDLINE und Embase mit Stand vom ersten Juli 2020. Die Suchbegriffe waren wie folgt: anal/anorectal neoplasms oder anal/anorectal cancer und total neoadjuvant treatment oder total neoadjuvant therapy. Es wurden englischsprachige randomisierte Klinische Studien oder prospektive/retrospektive Kohortenstudien mit LARC-Patienten ber\u00fccksichtigt, die sich einer chirurgischen Tumorresektion unterzogen und als Therapieansatz eine CRT plus A oder eine TNT verwendet wurde. Als interessierende Zielvariablen wurde die Anzahl an schlie\u00dfmuskelerhaltenden Operationen, die Notwendigkeit eines Ileostoma und das krankheitsfreie \u00dcberleben bzw. das Gesamt\u00fcberleben definiert.\nDas Random Effects-Modell basierend auf der Umkehrung der Varianzen wurde f\u00fcr die Metaanalyse verwendet.\nErgebnisse\nEs erfolgte ein systemischer Review von 2.165 Studien. Sieben Studien erf\u00fcllten die Vorgaben und konnten in der Metaanalyse ber\u00fccksichtigt werden. Alle Studien wurden in Europa oder in den USA durchgef\u00fchrt. Die Gesamtpopulation bestand somit aus 2.416 Patienten, von denen 1.206 Patienten sich einer TNT unterzogen. Das mediane Alter der LARC-Patienten die sich einer TNT unterzogen lag zwischen 57 und 69 Jahren und 58% bis 73% waren m\u00e4nnlich.\nKlinische Ergebnisse\nEin komplettes pathologisches Ansprechen wurde in allen verwendeten Studien analysiert und betrug in der TNT-Gruppe 29,9% (Bereich zwischen 17,2%-38,5%) und 14,9% (Bereich zwischen 4,2%-21,3%) in der CRT plus A-Gruppe (Odds Ratio (OR): 2,44; 95%-Konfidenzintervall (KI): 1,99-2,98; I\n2\n: 0%).\nDas krankheitsfreie \u00dcberleben wurde in drei Studien analysiert und die gepoolte Auswertung zeigt, dass LARC-Patienten mit TNT ein verl\u00e4ngertes krankheits-freies \u00dcberleben im Vergleich zu den Patienten mit CRT plus A aufwiesen (OR: 2,07; 95%-KI: 1,20-3,56; I\n2\n: 49%). Das Gesamt\u00fcberleben konnte aufgrund inkonsistenter Daten nicht bestimmt werden.\nVier Studien berichteten \u00fcber Schlie\u00dfmuskel-erhaltende Operationen. Hier konnten keine signifikanten Unterschiede zwischen den beiden Therapieoptionen gefunden werden (OR: 1,06; 95%-KI: 0,73-1,54; I\n2\n: 0%). Ebenfalls kein signifikanter Unterschied zeigte sich beim Vergleich der Notwendigkeit eines Ileostoma, \u00fcber die in zwei Studien berichtet wurde (OR: 1,05; 95%-KI: 0,76-1,46; I\n2\n: 0%).\nFazit\nDie Ergebnisse des systematischen Reviews und der Metaanalyse zeigen, dass die TNT ein vielversprechender Ansatz f\u00fcr die Behandlung des lokal fortgeschrittenen Dickdarmkrebses ist. Insbesondere das komplette pathologische Ansprechen unter TNT ist der Standardtherapie CRT plus A \u00fcberlegen und f\u00fchrt zumeist zu einem verl\u00e4ngerten Krankheits-freiem \u00dcberleben und Gesamt\u00fcberleben. Leider geben die bislang publizierten Daten der durchgef\u00fchrten Klinischen Studien keine aussagekr\u00e4ftige Information \u00fcber die Langzeitwirkung der TNT und das Gesamt\u00fcberleben. Daten hierzu sollten in zuk\u00fcnftigen Studien gesammelt und analysiert werden.",
          "summary": "Das mediane Alter der LARC-Patienten die sich einer TNT unterzogen lag zwischen 57 und 69 Jahren und 58% bis 73% waren m\u00e4nnlich.\nKlinische Ergebnisse\nEin komplettes pathologisches Ansprechen wurde in allen verwendeten Studien analysiert und betrug in der TNT-Gruppe 29,9% (Bereich zwischen 17,2%-38,5%) und 14,9% (Bereich zwischen 4,2%-21,3%) in der CRT plus A-Gruppe (Odds Ratio (OR): 2,44; 95%-Konfidenzintervall (KI): 1,99-2,98; I\n2\n: 0%).\nDas krankheitsfreie \u00dcberleben wurde in drei Studien analysiert und die gepoolte Auswertung zeigt, dass LARC-Patienten mit TNT ein verl\u00e4ngertes krankheits-freies \u00dcberleben im Vergleich zu den Patienten mit CRT plus A aufwiesen (OR: 2,07; 95%-KI: 1,20-3,56; I\n2\n: 49%). Es wurden englischsprachige randomisierte Klinische Studien oder prospektive/retrospektive Kohortenstudien mit LARC-Patienten ber\u00fccksichtigt, die sich einer chirurgischen Tumorresektion unterzogen und als Therapieansatz eine CRT plus A oder eine TNT verwendet wurde. Ebenfalls kein signifikanter Unterschied zeigte sich beim Vergleich der Notwendigkeit eines Ileostoma, \u00fcber die in zwei Studien berichtet wurde (OR: 1,05; 95%-KI: 0,76-1,46; I\n2\n: 0%).\nFazit\nDie Ergebnisse des systematischen Reviews und der Metaanalyse zeigen, dass die TNT ein vielversprechender Ansatz f\u00fcr die Behandlung des lokal fortgeschrittenen Dickdarmkrebses ist. Insbesondere das komplette pathologische Ansprechen unter TNT ist der Standardtherapie CRT plus A \u00fcberlegen und f\u00fchrt zumeist zu einem verl\u00e4ngerten Krankheits-freiem \u00dcberleben und Gesamt\u00fcberleben. Leider geben die bislang publizierten Daten der durchgef\u00fchrten Klinischen Studien keine aussagekr\u00e4ftige Information \u00fcber die Langzeitwirkung der TNT und das Gesamt\u00fcberleben",
          "wordcount": "{\"words\": [\"tnt\", \"studien\", \"crt\", \"plus\", \"wurde\", \"\\u00fcberleben\", \"patienten\", \"metaanalyse\", \"gesamt\\u00fcberleben\", \"or\", \"cancer\", \"tumorresektion\", \"total\", \"neoadjuvant\", \"chirurgischen\", \"larc-patienten\", \"unterzogen\", \"ergebnisse\", \"analysiert\", \"-ki\", \"daten\", \"dickdarmkrebs\", \"aufgrund\", \"standardtherapie\", \"lokal\", \"fortgeschrittenen\", \"chemotherapie\", \"therapy\", \"bislang\", \"beiden\", \"systematischen\", \"reviews\", \"review\", \"erfolgte\", \"anal/anorectal\", \"wurden\", \"klinische\", \"ber\\u00fccksichtigt\", \"verwendet\", \"operationen\", \"notwendigkeit\", \"ileostoma\", \"krankheitsfreie\", \"konnten\", \"ansprechen\", \"bereich\", \"vergleich\", \"hintergrund\", \"heute\", \"krebserkrankung\", \"meist\", \"t\\u00f6dlichen\", \"verlauf\", \"hohen\", \"rate\", \"metastasenbildung\", \"29-39\", \"aktuelle\", \"locally\", \"advanced\", \"rectal\", \"larc\", \"chemoradiotherapie\", \"chirurgischer\", \"gefolgt\", \"adjuvanten\", \"alternative\", \"therapieoption\", \"neoadjuvante\", \"gesamttherapie\", \"neoadjuvanten\", \"zusammensetzt\", \"therapieziel\", \"unterbrechungsfreie\", \"systemische\", \"therapie\", \"beseitigung\", \"mikrometastasen\", \"gew\\u00e4hrleisten\", \"option\", \"us-amerikanischen\", \"national\", \"comprehensive\", \"network\", \"nccn\", \"unterst\\u00fctzt\", \"liegen\", \"therapieans\\u00e4tzen\", \"vergleichenden\", \"metaanalysen\", \"zielsetzung\", \"systematischer\", \"anschlie\\u00dfender\", \"inzidenz\", \"pathologischen\", \"therapieansprechens\", \"organerhalt\", \"krankheits-freie\", \"standard-therapie\", \"vergleichen\", \"methodik\", \"literaturrecherche\", \"via\", \"medline\", \"embase\", \"stand\", \"ersten\", \"juli\", \"suchbegriffe\", \"folgt\", \"neoplasms\", \"treatment\", \"englischsprachige\", \"randomisierte\", \"prospektive/retrospektive\", \"kohortenstudien\", \"therapieansatz\", \"interessierende\", \"zielvariablen\", \"anzahl\", \"schlie\\u00dfmuskelerhaltenden\", \"bzw\", \"definiert\", \"random\", \"effects-modell\", \"basierend\", \"umkehrung\", \"varianzen\", \"systemischer\", \"2.165\", \"sieben\", \"erf\\u00fcllten\", \"vorgaben\", \"europa\", \"usa\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"gesamtpopulation\", \"bestand\", \"somit\", \"2.416\", \"denen\", \"1.206\", \"mediane\", \"alter\", \"lag\", \"jahren\", \"m\\u00e4nnlich\", \"komplettes\", \"pathologisches\", \"verwendeten\", \"betrug\", \"tnt-gruppe\", \"29,9\", \"17,2\", \"-38,5\", \"14,9\", \"4,2\", \"-21,3\", \"a-gruppe\", \"odds\", \"ratio\", \"2,44\", \"-konfidenzintervall\", \"ki\", \"1,99-2,98\", \"drei\", \"gepoolte\", \"auswertung\", \"zeigt\", \"verl\\u00e4ngertes\", \"krankheits-freies\", \"aufwiesen\", \"2,07\", \"1,20-3,56\", \"konnte\", \"inkonsistenter\", \"bestimmt\", \"vier\", \"berichteten\", \"schlie\\u00dfmuskel-erhaltende\", \"signifikanten\", \"unterschiede\", \"therapieoptionen\", \"gefunden\", \"1,06\", \"0,73-1,54\", \"ebenfalls\", \"signifikanter\", \"unterschied\", \"zeigte\", \"beim\", \"zwei\", \"berichtet\", \"1,05\", \"0,76-1,46\", \"fazit\", \"zeigen\", \"vielversprechender\", \"ansatz\", \"behandlung\", \"dickdarmkrebses\", \"insbesondere\", \"komplette\", \"pathologische\", \"\\u00fcberlegen\", \"f\\u00fchrt\", \"zumeist\", \"verl\\u00e4ngerten\", \"krankheits-freiem\", \"leider\", \"geben\", \"publizierten\", \"durchgef\\u00fchrten\", \"klinischen\", \"aussagekr\\u00e4ftige\", \"information\", \"langzeitwirkung\", \"hierzu\", \"sollten\", \"zuk\\u00fcnftigen\", \"gesammelt\"], \"word frequency\": [10, 10, 8, 6, 6, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1370,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/urologie/ambulante-brachytherapie-prostatakarzinom",
          "content_date": "10.12.2020",
          "title": "G-BA: ambulante Brachytherapie beim Prostatakarzinom",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) hat einen Beschluss zur interstitiellen Brachytherapie beim lokal begrenzten \nProstatakarzinom\n mit niedrigem Risikoprofil gefasst. Eine unzureichende Datenlage hatte zun\u00e4chst zur Aussetzung des Bewertungsverfahren gef\u00fchrt, die dazu f\u00fchrte, dass die Brachytherapie nur station\u00e4r unter Anwendung von qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden konnte. Der Abbruch der PREFERE-Studie im Jahr 2016, die neue Erkenntnisse liefern sollte, musste aufgrund von nicht ausreichender Patientenrekrutierung vorzeitig beendet werden. Daraufhin f\u00fchrte das Instituts f\u00fcr Qualit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit im Gesundheitswesen (IQWIG) eine Update-Recherche durch die dem G-BA in November 2018 als Rapid Report zur aktuellen Datenlage zur Beschlussfassung vorlegte. Die Entscheidung des G-BA ber\u00fccksichtigt die Ergebnisse und Empfehlung des IQWIG sowie Health-Technology-Assessment-Berichte und insbesondere die aktuelle deutsche S3-Leitlinie.\nDer Beschluss best\u00e4tigt einerseits den Rahmen f\u00fcr die station\u00e4re Versorgung zur Durchf\u00fchrung der LDR-Brachytherapie. Andererseits kann die Brachytherapie nun auch von \u00c4rztinnen und \u00c4rzten als ambulante Leistung zulasten der gesetzlichen Krankenversicherung erbracht und entsprechend abgerechnet werden sobald eine Abrechnungsziffer festgesetzt wurde.\nDas Prostatakarzinom und seine Therapieoptionen\nDas Prostatakarzinom stellt mit 23 % die h\u00e4ufigste Krebserkrankung beim Mann dar. Die b\u00f6sartige Ver\u00e4nderung der Prostata kann im fortgeschrittenen Stadium sowohl Fernmetastasen bilden als auch benachbarte Gewebe, wie Samenblase, Harnblase und Dickdarm infiltrieren. Der Krankheitsverlauf ist im Gegensatz zu anderen Krebsarten auch ohne eine Krebstherapie sehr langsam fortschreitend. Von einer kurativen Therapie profitieren daher nur M\u00e4nner mit einer Lebenserwartung von mehr als 10-15 Jahren.\nAls kurative lokale Therapieformen empfiehlt die aktuelle S3-Leitlinie die radikale Prostataektomie (RP) und die perkutane Strahlentherapie (EBRT) sowie die aktive \u00dcberwachung f\u00fcr Patienten mit lokal begrenztem Prostatakarzinom unabh\u00e4ngig vom Tumor-Risikoprofil. Liegt ein niedriges Risikoprofil vor ist die Low-Dose-Rate (LDR)-Brachytherapie als Monotherapie eine weitere Therapieoption. Welche Therapie zur Anwendung kommt entscheiden viele Faktoren wie z.B. das Alter des Mannes, m\u00f6gliche Begleiterkrankungen und auch die pers\u00f6nliche Pr\u00e4ferenz des Patienten.\nWas ist die LDR-Brachytherapie?\nBei der permanenten interstitiellen LDR-Brachytherapie handelt es sich um ein organerhaltendes, minimalinvasives Bestrahlungsverfahren. Hierbei wird die radioaktive Strahlenquelle als Seeds \u00fcber Hohlnadeln in die zu bestrahlende Prostata eingebracht. Der Krebs wird von \u201einnen\u201c bestrahlt. Als LDR-Strahlenquelle wird in der Regel Jod-125 oder Palladium-103 verwendet. Durch die gezielte Verteilung in der Prostata soll ein gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Bestrahlungseffekt erzielt werden bei gleichzeitiger gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Schonung des umliegenden Gewebes wie der Harnblase und dem Rektum. Eine Entfernung der Prostata ist nicht von N\u00f6ten und die Brachytherapie bringt somit weniger Therapienebenwirkungen im Vergleich zur operativen Behandlung mit sich.",
          "summary": "Der Gemeinsame Bundesausschuss (G-BA) hat einen Beschluss zur interstitiellen Brachytherapie beim lokal begrenzten \nProstatakarzinom\n mit niedrigem Risikoprofil gefasst. Eine unzureichende Datenlage hatte zun\u00e4chst zur Aussetzung des Bewertungsverfahren gef\u00fchrt, die dazu f\u00fchrte, dass die Brachytherapie nur station\u00e4r unter Anwendung von qualit\u00e4tssichernden Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt werden konnte. Von einer kurativen Therapie profitieren daher nur M\u00e4nner mit einer Lebenserwartung von mehr als 10-15 Jahren.\nAls kurative lokale Therapieformen empfiehlt die aktuelle S3-Leitlinie die radikale Prostataektomie (RP) und die perkutane Strahlentherapie (EBRT) sowie die aktive \u00dcberwachung f\u00fcr Patienten mit lokal begrenztem Prostatakarzinom unabh\u00e4ngig vom Tumor-Risikoprofil. Die Entscheidung des G-BA ber\u00fccksichtigt die Ergebnisse und Empfehlung des IQWIG sowie Health-Technology-Assessment-Berichte und insbesondere die aktuelle deutsche S3-Leitlinie.\nDer Beschluss best\u00e4tigt einerseits den Rahmen f\u00fcr die station\u00e4re Versorgung zur Durchf\u00fchrung der LDR-Brachytherapie. Die b\u00f6sartige Ver\u00e4nderung der Prostata kann im fortgeschrittenen Stadium sowohl Fernmetastasen bilden als auch benachbarte Gewebe, wie Samenblase, Harnblase und Dickdarm infiltrieren",
          "wordcount": "{\"words\": [\"brachytherapie\", \"prostatakarzinom\", \"prostata\", \"g-ba\", \"ldr-brachytherapie\", \"beschluss\", \"interstitiellen\", \"beim\", \"lokal\", \"risikoprofil\", \"datenlage\", \"f\\u00fchrte\", \"anwendung\", \"iqwig\", \"sowie\", \"aktuelle\", \"s3-leitlinie\", \"harnblase\", \"therapie\", \"patienten\", \"gr\\u00f6\\u00dftm\\u00f6glicher\", \"gemeinsame\", \"bundesausschuss\", \"begrenzten\", \"niedrigem\", \"gefasst\", \"unzureichende\", \"zun\\u00e4chst\", \"aussetzung\", \"bewertungsverfahren\", \"gef\\u00fchrt\", \"station\\u00e4r\", \"qualit\\u00e4tssichernden\", \"ma\\u00dfnahmen\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"konnte\", \"abbruch\", \"prefere-studie\", \"jahr\", \"neue\", \"erkenntnisse\", \"liefern\", \"aufgrund\", \"ausreichender\", \"patientenrekrutierung\", \"vorzeitig\", \"beendet\", \"daraufhin\", \"instituts\", \"qualit\\u00e4t\", \"wirtschaftlichkeit\", \"gesundheitswesen\", \"update-recherche\", \"november\", \"rapid\", \"report\", \"aktuellen\", \"beschlussfassung\", \"vorlegte\", \"entscheidung\", \"ber\\u00fccksichtigt\", \"ergebnisse\", \"empfehlung\", \"health-technology-assessment-berichte\", \"insbesondere\", \"deutsche\", \"best\\u00e4tigt\", \"einerseits\", \"rahmen\", \"station\\u00e4re\", \"versorgung\", \"durchf\\u00fchrung\", \"andererseits\", \"\\u00e4rztinnen\", \"\\u00e4rzten\", \"ambulante\", \"leistung\", \"zulasten\", \"gesetzlichen\", \"krankenversicherung\", \"erbracht\", \"entsprechend\", \"abgerechnet\", \"sobald\", \"abrechnungsziffer\", \"festgesetzt\", \"wurde\", \"therapieoptionen\", \"stellt\", \"h\\u00e4ufigste\", \"krebserkrankung\", \"mann\", \"dar\", \"b\\u00f6sartige\", \"ver\\u00e4nderung\", \"fortgeschrittenen\", \"stadium\", \"sowohl\", \"fernmetastasen\", \"bilden\", \"benachbarte\", \"gewebe\", \"samenblase\", \"dickdarm\", \"infiltrieren\", \"krankheitsverlauf\", \"gegensatz\", \"krebsarten\", \"krebstherapie\", \"langsam\", \"fortschreitend\", \"kurativen\", \"profitieren\", \"daher\", \"m\\u00e4nner\", \"lebenserwartung\", \"mehr\", \"10-15\", \"jahren\", \"kurative\", \"lokale\", \"therapieformen\", \"empfiehlt\", \"radikale\", \"prostataektomie\", \"rp\", \"perkutane\", \"strahlentherapie\", \"ebrt\", \"aktive\", \"\\u00fcberwachung\", \"begrenztem\", \"unabh\\u00e4ngig\", \"tumor-risikoprofil\", \"liegt\", \"niedriges\", \"low-dose-rate\", \"ldr\", \"-brachytherapie\", \"monotherapie\", \"weitere\", \"therapieoption\", \"kommt\", \"entscheiden\", \"viele\", \"faktoren\", \"z.b\", \"alter\", \"mannes\", \"m\\u00f6gliche\", \"begleiterkrankungen\", \"pers\\u00f6nliche\", \"pr\\u00e4ferenz\", \"permanenten\", \"handelt\", \"organerhaltendes\", \"minimalinvasives\", \"bestrahlungsverfahren\", \"hierbei\", \"radioaktive\", \"strahlenquelle\", \"seeds\", \"hohlnadeln\", \"bestrahlende\", \"eingebracht\", \"krebs\", \"innen\", \"bestrahlt\", \"ldr-strahlenquelle\", \"regel\", \"jod-125\", \"palladium-103\", \"verwendet\", \"gezielte\", \"verteilung\", \"bestrahlungseffekt\", \"erzielt\", \"gleichzeitiger\", \"schonung\", \"umliegenden\", \"gewebes\", \"rektum\", \"entfernung\", \"n\\u00f6ten\", \"bringt\", \"somit\", \"weniger\", \"therapienebenwirkungen\", \"vergleich\", \"operativen\", \"behandlung\"], \"word frequency\": [4, 4, 4, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 609,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2017/11/06/bakterien-und-viren/",
          "content_date": " / 6. November  2017 / ",
          "title": "Bakterien und Viren",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Infektionen werden durch kleine Dinger ausgel\u00f6st. Davon gibt es die unterschiedlichsten Arten, z.B. Viren und Bakterien. Oder Pilze. Oder Parasiten wie Plasmodien. Da kann man schon mal durcheinander kommen. Das ist heute der Redaktion der \u00c4rztezeitung in ihrem Newsletter passiert:\nB-Streptokokken\n sind nat\u00fcrlich Bakterien und keine Viren, im Volltext steht es dann auch ganz korrekt. Sie besiedeln vor allem die Schleimh\u00e4ute der Vagina und des Darmtraktes und verursachen normalerweise keine Symptome. In der Schwangerschaft k\u00f6nnen sie aber zur Gefahr f\u00fcr den Embryo oder den S\u00e4ugling werden. Ein 100-k\u00f6pfiges (!) Forscherteam hat nun errechnet, dass weltweit etwa 150.000 Totgeburten und Kindersterbef\u00e4lle auf Streptokokken-B-Infektionen zur\u00fcckgehen sollen. Dar\u00fcber berichtet \nder Artikel in der \u00c4rztezeitung\n. \n2015 verzeichnete die Krankenhausstatistik 77 station\u00e4re Behandlungsf\u00e4lle bei S\u00e4uglingen infolge einer Streptokokken-B-Sepsis und einen infolge einer Pneumonie durch Streptokokken B, die Todesursachenstatistik 2 S\u00e4uglingssterbef\u00e4lle, einen infolge einer Streptokokken-B-Sepsis und einen infolge einer Pneumonie durch Streptokokken B. Hinzu kommen noch F\u00e4lle mit unklarer Diagnose. Wie n\u00fctzlich hier ein Screening gewesen w\u00e4re? \nFachleute sch\u00e4tzen, dass 10 bis 30 % der Schwangeren von dem Bakterium besiedelt sind. Der \nIGeL-Monitor\n geht in seiner \nBewertung des Nutzens eines Tests\n von gut 100 infizierten S\u00e4uglingen in Deutschland im Jahr 2014 aus. Die meisten positiv getesteten Schwangeren w\u00fcrden daher als Folge eines Screenings unn\u00f6tigerweise mit Antibiotika behandelt (kurz vor der Geburt). Der IGeL-Monitor bewertet den Nutzen eines Screenings als \u201eunklar\u201c.\nEine sog. \n\u201eS2k-Leitlinie\u201c\n, also eine konsensbasierte S2-Leitlinie, empfiehlt dagegen das Screening \n(S2k -Leitlinie 024 -02 0 \u201eProphylaxe der Neugeborenensepsis \u2013 fr\u00fche Form \u2013 durch Streptokokken der Gruppe B)\n. Auch international ist umstritten, ob ein generelles Screening auf Streptokokken B bei Schwangeren Sinn machen w\u00fcrde.\nBei Verdacht auf eine Streptokokken-B-Infektion \u00fcbernehmen die Krankenkassen die Kosten des Tests, ansonsten ist es im Prinzip eine \u201cIGeL\u201d, eine privat zu finanzierende \u201eIndividuelle Gesundheitsleistung\u201c, deren Bewertung sich der IGeL-Monitor zum Ziel gesetzt hat. Inzwischen \u00fcbernehmen aber viele Krankenkassen die Kosten des Tests auch ohne Verdacht auf eine Infektion. Den Unterschied zwischen Bakterien und Viren muss man dazu nicht erkl\u00e4ren k\u00f6nnen.",
          "summary": "Auch international ist umstritten, ob ein generelles Screening auf Streptokokken B bei Schwangeren Sinn machen w\u00fcrde.\nBei Verdacht auf eine Streptokokken-B-Infektion \u00fcbernehmen die Krankenkassen die Kosten des Tests, ansonsten ist es im Prinzip eine \u201cIGeL\u201d, eine privat zu finanzierende \u201eIndividuelle Gesundheitsleistung\u201c, deren Bewertung sich der IGeL-Monitor zum Ziel gesetzt hat. Viren und Bakterien. Hinzu kommen noch F\u00e4lle mit unklarer Diagnose. Das ist heute der Redaktion der \u00c4rztezeitung in ihrem Newsletter passiert:\nB-Streptokokken\n sind nat\u00fcrlich Bakterien und keine Viren, im Volltext steht es dann auch ganz korrekt. Da kann man schon mal durcheinander kommen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"infolge\", \"streptokokken\", \"viren\", \"bakterien\", \"screening\", \"schwangeren\", \"igel-monitor\", \"tests\", \"kommen\", \"\\u00e4rztezeitung\", \"s\\u00e4uglingen\", \"streptokokken-b-sepsis\", \"pneumonie\", \"bewertung\", \"screenings\", \"verdacht\", \"\\u00fcbernehmen\", \"krankenkassen\", \"kosten\", \"infektionen\", \"kleine\", \"dinger\", \"ausgel\\u00f6st\", \"davon\", \"gibt\", \"unterschiedlichsten\", \"arten\", \"z.b\", \"pilze\", \"parasiten\", \"plasmodien\", \"schon\", \"mal\", \"durcheinander\", \"heute\", \"redaktion\", \"newsletter\", \"passiert\", \"b-streptokokken\", \"nat\\u00fcrlich\", \"volltext\", \"steht\", \"ganz\", \"korrekt\", \"besiedeln\", \"schleimh\\u00e4ute\", \"vagina\", \"darmtraktes\", \"verursachen\", \"normalerweise\", \"symptome\", \"schwangerschaft\", \"gefahr\", \"embryo\", \"s\\u00e4ugling\", \"100-k\\u00f6pfiges\", \"forscherteam\", \"errechnet\", \"weltweit\", \"etwa\", \"150.000\", \"totgeburten\", \"kindersterbef\\u00e4lle\", \"streptokokken-b-infektionen\", \"zur\\u00fcckgehen\", \"sollen\", \"dar\\u00fcber\", \"berichtet\", \"artikel\", \"verzeichnete\", \"krankenhausstatistik\", \"station\\u00e4re\", \"behandlungsf\\u00e4lle\", \"todesursachenstatistik\", \"s\\u00e4uglingssterbef\\u00e4lle\", \"b.\", \"hinzu\", \"f\\u00e4lle\", \"unklarer\", \"diagnose\", \"n\\u00fctzlich\", \"w\\u00e4re\", \"fachleute\", \"sch\\u00e4tzen\", \"bakterium\", \"besiedelt\", \"geht\", \"nutzens\", \"gut\", \"infizierten\", \"deutschland\", \"jahr\", \"meisten\", \"positiv\", \"getesteten\", \"daher\", \"folge\", \"unn\\u00f6tigerweise\", \"antibiotika\", \"behandelt\", \"kurz\", \"geburt\", \"bewertet\", \"nutzen\", \"unklar\", \"sog\", \"s2k-leitlinie\", \"konsensbasierte\", \"s2-leitlinie\", \"empfiehlt\", \"dagegen\", \"s2k\", \"-leitlinie\", \"-02\", \"prophylaxe\", \"neugeborenensepsis\", \"fr\\u00fche\", \"form\", \"gruppe\", \"international\", \"umstritten\", \"generelles\", \"sinn\", \"streptokokken-b-infektion\", \"ansonsten\", \"prinzip\", \"igel\", \"privat\", \"finanzierende\", \"individuelle\", \"gesundheitsleistung\", \"deren\", \"ziel\", \"gesetzt\", \"inzwischen\", \"viele\", \"infektion\", \"unterschied\", \"erkl\\u00e4ren\"], \"word frequency\": [4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1204,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/anzeigen/weniger-ist-mehr-wandel-in-der-oralen-eisentherapie",
          "content_date": "01.05.2020",
          "title": "\u201eWeniger ist mehr\u201c: Wandel in der oralen Eisentherapie?",
          "author": null,
          "text": "In einer von Hanusch et al. 2017 ver\u00f6ffentlichten Studie zum Wirksamkeits- und Sicherheitsprofil einer Eisen-Langzeittherapie an schwangeren Frauen mit Eisenmangel\n1\n zeigte sich das fl\u00fcssige\u00a0 Arzneimittel \nFloradix\n\u00ae \nmit Eisen (3x t\u00e4glich 15 ml a 12,3 mg Eisen(II)-Ionen aus Eisen(II)-gluconat) trotz geringerer Tagesdosis (36,8 mg Eisen(II)-Ionen) der festen Darreichungsform (1x t\u00e4glich 50 mg Eisen(II)-Ionen in Kapselform) \u00fcberlegen. Die Hb-Werte stiegen unter dem Fl\u00fcssigpr\u00e4parat signifikant fr\u00fcher und h\u00f6her an.\nAbbildung \u201eFeste Darreichungsform versus Floradix\n\u00ae\n\u201c\nDas l\u00e4sst vermuten, dass sich durch ein Therapieregime mit h\u00e4ufigeren niedrigdosierten Eisengaben eine bessere prozentuale Aufnahme bei besserer Vertr\u00e4glichkeit erreichen l\u00e4sst. Wie sehen Allgemeinmediziner, Gyn\u00e4kologen und Pharmazeuten das und wie decken sich die Ergebnisse mit den Erfahrungen aus Ihrer Praxis?\nWen betrifft das Thema erh\u00f6hter Einsenbedarf vor allem?\nProf. Merkle:\n Wir wissen, dass vor allem Frauen ein Eisendefizit entwickeln. Sie speichern wesentlich weniger Eisen als M\u00e4nner, wodurch ein Eisenmangel eher zu bef\u00fcrchten ist. Rund 40 Prozent aller Frauen haben Myome, viele leiden unter Hypermenorrh\u00f6en. Es besteht bei vielen Frauen kaum ein Bewusstsein f\u00fcr diese Problematik und f\u00fcr die Notwendigkeit, einen Defizit vor einer Schwangerschaft auszugleichen. Man geht davon aus, dass 10 bis 15 Prozent der Frauen einen unerkannten Eisenmangel haben. Bei M\u00e4nnern ist der Bedarf geringer, die Nahrungszufuhr und insbesondere der Fleischkonsum aber sind meistens gr\u00f6\u00dfer. Sie haben daher weniger Probleme.\nG\u00f6tte:\n Wenn M\u00e4nner mit einer An\u00e4mie auff\u00e4llig werden, sollte man an die M\u00f6glichkeit einer unbemerkten Blutung denken, z.B. im Magen- und Darmtrakt.\nWie kl\u00e4ren Sie den Eisenstatus diagnostisch ab? \nProf. Merkle:\n Der Hb-Wert kann noch lange normal bleiben, auch wenn der Eisenspeicher bereits aufgebraucht ist. Zu einer aussagekr\u00e4ftigen Beurteilung geh\u00f6rt deshalb meines Erachtens immer das Ferritin dazu. Idealerweise sind die Eisenspeicher gef\u00fcllt (Ferritin i.d.N.), die Transportproteine ausgelastet (Transferrin-S\u00e4ttigung i.d.N.) und es steht genug H\u00e4moglobin zur Verf\u00fcgung (Hb i.d.N.).\nDr. Bechtel:\n Dass eine Schwangere im Rahmen der Vorsorgeuntersuchung \u00fcber wirklich gut gef\u00fcllte Eisenspeicher verf\u00fcgt, ist bei uns in der Praxis eine Rarit\u00e4t.\nWie hoch ist der t\u00e4gliche Eisenbedarf? \nDr. Bachmann:\n Der gesunde Erwachsene ben\u00f6tigt t\u00e4glich ein bis zwei Milligramm Eisen. Bei Schwangeren sind es deutlich mehr, zirka zwei bis f\u00fcnf Milligramm. Da nur etwa ein Zehntel der mit der Nahrung aufgenommenen Eisenmenge im Darm resorbiert wird, muss die Zufuhr aber deutlich h\u00f6her sein als der Bedarf. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung empfiehlt M\u00e4nnern t\u00e4glich 10 Milligramm Eisen zuzuf\u00fchren, Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter 15 Milligramm, Stillenden sowie W\u00f6chnerinnen 20 Milligramm und Schwangeren sogar 30 Milligramm.\nWie interpretieren Sie die Ergebnisse der Studie? \nProf. Merkle: \nF\u00fcr mich erkl\u00e4rt sich das durch die negative R\u00fcckkopplung im Hepcidin-Stoffwechsel. Gibt man weniger Eisen, wird das Hepcidin nicht so hoch reguliert und dadurch die Eisenaufnahme nicht zu sehr herunter. Wenn Sie hochdosiert Eisen geben, wird Hepcidin vermehrt ausgesch\u00fcttet und Eisen wird weniger resorbiert. Die Dreiteilung der Tagesdosis bewirkt so m\u00f6glicherweise eine effizientere Aufnahme.\nDr. Bachmann: \nDas fl\u00fcssige Arzneimittel mit Eisen enth\u00e4lt auch Phytobestandteile und Vitamin C. Wir wissen, dass Vitamin C die Eisen-Resorption deutlich erh\u00f6hen kann. Manche der enthaltenen Pflanzenbestandteile und Kr\u00e4uter entfalten auch einen antioxidativen Effekt, so dass es nicht zur Oxidation vom zweiwertigen zum dreiwertigen Eisen kommt. Das sind Punkte, die bei der Betrachtung der Studie von Hanusch et al. auch eine Rolle spielen.\nDer Erfolg einer Eisentherapie ist auch eine Frage der Vertr\u00e4glichkeit. K\u00f6nnte man mit der verteilten Niedrigdosierung so \u201ezwei Fliegen mit einer Klappe schlagen\u201c?\nG\u00f6tte:\n In der oralen Eisentherapie haben wir nat\u00fcrlich das Thema mit der Vertr\u00e4glichkeit: sp\u00fcrbare Magen-Darm-Nebenwirkungen, aber auch sichtbare Stuhlverf\u00e4rbungen verunsichern die Patienten. Entsprechend h\u00e4ufig ist die Inakzeptanz von festen Eisenpr\u00e4paraten. Bei den fl\u00fcssigen Darreichungsformen bekomme ich weniger negative R\u00fcckmeldungen.\nBachmann:\n So ein kleines Gl\u00e4schen dreimal am Tag gut gek\u00fchlt, das ist von der Akzeptanz her schon im Vorfeld besser als eine Tablette. Das gilt f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die ohnehin schon mehrere Tabletten pro Tag einnehmen m\u00fcssen, wie f\u00fcr j\u00fcngere Kunden. Gerade junge Frauen oder sportlich aktive Menschen sind meist nicht besonders Tabletten-affin.\nProf. Merkle:\n Nicht zu verachten sind, neben den unmittelbaren Effekten, auch die psychologischen Aspekte der Phytobestandteile als nat\u00fcrliche Komponente. Patienten haben immer den Eindruck, dass Arzneimittel mit Kr\u00e4utern gut vertr\u00e4glich sind und wir wissen, dass die Erwartungshaltung die Vertr\u00e4glichkeit beeinflussen kann.\nM\u00fcssen wir das \u201egelernte\u201c Therapieregime neu \u00fcberdenken, hin zur Niedrigdosis-Therapie?\nProf. Merkle: \nIch f\u00fchle mich durch die Studien-Ergebnisse in der praktischen Erfahrung meiner Praxis best\u00e4tigt. Meine Patienten sind mit Floradix\n\u00ae\n mit Eisen gut versorgt.\nDr. Bachmann: \nViele Menschen leiden heute unter einer chronisch entz\u00fcndlichen Erkrankung. Hier liegt der Schluss nahe, dass ein Therapieregime mit mehrmals t\u00e4glich kleineren Eisengaben mehr Sinn machen w\u00fcrde, um die negative R\u00fcckkopplung der Eisenresorption zu umgehen. Auch die Entz\u00fcndungsmediatoren Interleukin 1 und Interleukin 6 erh\u00f6hen die Hepcidin-Aussch\u00fcttung.\nG\u00f6tte: \nNoch ist das Bewusstsein in der Fachgruppe nicht darauf gesch\u00e4rft, dass dieses fl\u00fcssige Arzneimittel mit Eisen(II)-Gluconat als wirkliche therapeutische Alternative zu betrachten ist. Der Eisenanteil von 36,8 mg und die gute Bioverf\u00fcgbarkeit m\u00fcssen noch kommuniziert werden.\n\u00a0\nDiskussionsrunde:\nDr. Christoph Bechtel, Facharzt f\u00fcr Gyn\u00e4kologie & Geburtshilfe, niedergelassen in Zwickau.\nProf. Dr. Dr. Elisabeth Merkle, Fach\u00e4rztin f\u00fcr Gyn\u00e4kologie und Geburtshilfe aus Bad Reichenhall, Mitglied der Medizinischen Fakult\u00e4t der Eberhard Karls Universit\u00e4t T\u00fcbingen, Sprecherin der Sektion Frauengesundheit des Deutschen Gr\u00fcnen Kreuz e.V.\nDr. Katrin Bachmann, approbierte Pharmazeutin und Apothekenleiterin der Schwanenapotheke in Hofheim.\nKai S. G\u00f6tte, Facharzt f\u00fcr Allgemeinmedizin, niedergelassen in Friedrichsdorf.\nInteressenskonflikt: Die \u00c4rzte und Pharmazeuten haben Honorare/Reisekostenunterst\u00fctzung von der Firma Salus erhalten.\nTesten Sie und fordern Sie \nhier\n kostenlos Ihre Floradix\n\u00ae\n mit Eisen Proben sowie weitere Infos an!\nZur Bestellung der Proben gelangen Sie nach DocCheck login unter der Rubrik \"Servicematerial & Bestellung\". Dort k\u00f6nnen Sie Produktproben und diverse Servicematerialien kostenfrei bestellen.\nPflichttext \nFloradix\n\u00ae\n mit Eisen: Wirkstoff: \nEisen(II)-gluconat. \nZus.:\n 100 ml (entsprechend ca. 109 g) enth. als Wirkstoff: 703,3 \u2013 773,9 mg Eisen(II)gluconat (Ph. Eur.) entsprechend 81,75 mg Eisen(II)-Ionen. \nSonst. Best.:\n Ascorbins\u00e4ure, W\u00e4ssriger Auszug (1 : 28,2) aus einer Mischung von Hibiskusbl\u00fcten, Bitterer Fenchel, Mohrr\u00fcbe, Queckenwurzelstock, Schafgarbenkraut, Angelikawurzel, Schachtelhalmkraut, Spitzwegerichbl\u00e4tter, Wacholderbeeren, Wegwartenwurzel, Bitterorangenschale\u00a0 (3:2,3:2,3:2,3:2,3:1,15:1,15:1,15:1,15:1:0,64) \u2013 Auszugsm. Wasser, Hefeautolysat, Traubensaft-Konzentrat rot, Kirschsaft Konzentrat, Birnensaft-Konzentrat, Brombeersaft-Konzentrat, Schwarzes Johannisbeersaft-Konzentrat, Honig, Hagebutten-Dickextrakt, Fructose-Sirup 70%ig, Orangenaroma, Apfelsinenaroma, Wasser. Enth\u00e4lt Fructose und Invertzucker. Bitte Packungsbeilage beachten. \nAnwendungsgeb.:\n Bei erh\u00f6htem Eisenbedarf, wenn ein Risiko f\u00fcr die Entstehung eines Eisenmangels erkennbar ist. \nGegenanz.:\n Eisenkumulation, Eisenverwertungsst\u00f6rungen, Allergie gegen einen Inhaltsstoff. \nAnw. in Schwangersch. und Stillz.: \nEinnahme nach R\u00fccksprache mit dem Arzt. \nNebenwirk.:\n Allergische Reaktionen (z. B. Gesichtsschwellung, Hautausschlag), gastrointestinale St\u00f6rungen, wie z. B. Magendruck, V\u00f6llegef\u00fchl und Verstopfung. \nHinweis:\n Es kann eine v\u00f6llig harmlose Dunkelf\u00e4rbung des Stuhls auftreten. Diese Stuhlf\u00e4rbung ist unbedenklich. Durch die Einnahme von fl\u00fcssigen Eisenpr\u00e4paraten ist eine Dunkelf\u00e4rbung der Zahnoberfl\u00e4chen m\u00f6glich. SALUS Pharma GmbH \u00b7 83052 Bruckm\u00fchl \u00b7 \ninfo@floradix.de",
          "summary": "2017 ver\u00f6ffentlichten Studie zum Wirksamkeits- und Sicherheitsprofil einer Eisen-Langzeittherapie an schwangeren Frauen mit Eisenmangel\n1\n zeigte sich das fl\u00fcssige\u00a0 Arzneimittel \nFloradix\n\u00ae \nmit Eisen (3x t\u00e4glich 15 ml a 12,3 mg Eisen(II)-Ionen aus Eisen(II)-gluconat) trotz geringerer Tagesdosis (36,8 mg Eisen(II)-Ionen) der festen Darreichungsform (1x t\u00e4glich 50 mg Eisen(II)-Ionen in Kapselform) \u00fcberlegen. Wenn Sie hochdosiert Eisen geben, wird Hepcidin vermehrt ausgesch\u00fcttet und Eisen wird weniger resorbiert. Bachmann: \nDas fl\u00fcssige Arzneimittel mit Eisen enth\u00e4lt auch Phytobestandteile und Vitamin C. Die Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung empfiehlt M\u00e4nnern t\u00e4glich 10 Milligramm Eisen zuzuf\u00fchren, Frauen im geb\u00e4rf\u00e4higen Alter 15 Milligramm, Stillenden sowie W\u00f6chnerinnen 20 Milligramm und Schwangeren sogar 30 Milligramm.\nWie interpretieren Sie die Ergebnisse der Studie? \nProf. Meine Patienten sind mit Floradix\n\u00ae\n mit Eisen gut versorgt.\nDr",
          "wordcount": "{\"words\": [\"eisen\", \"ii\", \"dr.\", \"frauen\", \"mg\", \"prof.\", \"merkle\", \"milligramm\", \"floradix\", \"t\\u00e4glich\", \"weniger\", \"bachmann\", \"arzneimittel\", \"-ionen\", \"vertr\\u00e4glichkeit\", \"g\\u00f6tte\", \"gut\", \"studie\", \"schwangeren\", \"eisenmangel\", \"fl\\u00fcssige\", \"-gluconat\", \"therapieregime\", \"praxis\", \"wissen\", \"eisenspeicher\", \"zwei\", \"deutlich\", \"negative\", \"patienten\", \"entsprechend\", \"menschen\", \"m\\u00fcssen\", \"hanusch\", \"et\", \"al\", \"ml\", \"tagesdosis\", \"36,8\", \"festen\", \"darreichungsform\", \"h\\u00f6her\", \"l\\u00e4sst\", \"eisengaben\", \"aufnahme\", \"pharmazeuten\", \"ergebnisse\", \"thema\", \"m\\u00e4nner\", \"prozent\", \"viele\", \"leiden\", \"bewusstsein\", \"m\\u00e4nnern\", \"bedarf\", \"immer\", \"ferritin\", \"i.d.n\", \"bechtel\", \"hoch\", \"eisenbedarf\", \"mehr\", \"resorbiert\", \"sowie\", \"r\\u00fcckkopplung\", \"hepcidin\", \"enth\\u00e4lt\", \"phytobestandteile\", \"vitamin\", \"erh\\u00f6hen\", \"eisentherapie\", \"eisenpr\\u00e4paraten\", \"fl\\u00fcssigen\", \"tag\", \"schon\", \"interleukin\", \"facharzt\", \"gyn\\u00e4kologie\", \"geburtshilfe\", \"niedergelassen\", \"salus\", \"proben\", \"bestellung\", \"wirkstoff\", \"wasser\", \"einnahme\", \"b.\", \"dunkelf\\u00e4rbung\", \"ver\\u00f6ffentlichten\", \"wirksamkeits-\", \"sicherheitsprofil\", \"eisen-langzeittherapie\", \"zeigte\", \"3x\", \"12,3\", \"trotz\", \"geringerer\", \"1x\", \"kapselform\", \"\\u00fcberlegen\", \"hb-werte\", \"stiegen\", \"fl\\u00fcssigpr\\u00e4parat\", \"signifikant\", \"fr\\u00fcher\", \"abbildung\", \"feste\", \"versus\", \"vermuten\", \"h\\u00e4ufigeren\", \"niedrigdosierten\", \"bessere\", \"prozentuale\", \"besserer\", \"erreichen\", \"sehen\", \"allgemeinmediziner\", \"gyn\\u00e4kologen\", \"decken\", \"erfahrungen\", \"wen\", \"betrifft\", \"erh\\u00f6hter\", \"einsenbedarf\", \"eisendefizit\", \"entwickeln\", \"speichern\", \"wesentlich\", \"wodurch\", \"eher\", \"bef\\u00fcrchten\", \"rund\", \"myome\", \"hypermenorrh\\u00f6en\", \"besteht\", \"vielen\", \"kaum\", \"problematik\", \"notwendigkeit\", \"defizit\", \"schwangerschaft\", \"auszugleichen\", \"geht\", \"davon\", \"unerkannten\", \"geringer\", \"nahrungszufuhr\", \"insbesondere\", \"fleischkonsum\", \"meistens\", \"gr\\u00f6\\u00dfer\", \"daher\", \"probleme\", \"an\\u00e4mie\", \"auff\\u00e4llig\", \"m\\u00f6glichkeit\", \"unbemerkten\", \"blutung\", \"denken\", \"z.b\", \"magen-\", \"darmtrakt\", \"kl\\u00e4ren\", \"eisenstatus\", \"diagnostisch\", \"ab\", \"hb-wert\", \"lange\", \"normal\", \"bleiben\", \"bereits\", \"aufgebraucht\", \"aussagekr\\u00e4ftigen\", \"beurteilung\", \"geh\\u00f6rt\", \"deshalb\", \"erachtens\", \"idealerweise\", \"gef\\u00fcllt\", \"transportproteine\", \"ausgelastet\", \"transferrin-s\\u00e4ttigung\", \"steht\", \"genug\", \"h\\u00e4moglobin\", \"verf\\u00fcgung\", \"hb\", \"i.d.n.\", \"schwangere\", \"rahmen\", \"vorsorgeuntersuchung\", \"wirklich\", \"gef\\u00fcllte\", \"verf\\u00fcgt\", \"rarit\\u00e4t\", \"t\\u00e4gliche\", \"gesunde\", \"erwachsene\", \"ben\\u00f6tigt\", \"zirka\", \"f\\u00fcnf\", \"etwa\", \"zehntel\", \"nahrung\", \"aufgenommenen\", \"eisenmenge\", \"darm\", \"zufuhr\", \"deutsche\", \"gesellschaft\", \"ern\\u00e4hrung\", \"empfiehlt\", \"zuzuf\\u00fchren\", \"geb\\u00e4rf\\u00e4higen\", \"alter\", \"stillenden\", \"w\\u00f6chnerinnen\", \"sogar\", \"interpretieren\", \"erkl\\u00e4rt\", \"hepcidin-stoffwechsel\", \"gibt\", \"reguliert\", \"dadurch\", \"eisenaufnahme\", \"herunter\", \"hochdosiert\", \"geben\", \"vermehrt\", \"ausgesch\\u00fcttet\", \"dreiteilung\", \"bewirkt\", \"m\\u00f6glicherweise\", \"effizientere\", \"c.\", \"eisen-resorption\", \"enthaltenen\", \"pflanzenbestandteile\", \"kr\\u00e4uter\", \"entfalten\", \"antioxidativen\", \"effekt\", \"oxidation\", \"zweiwertigen\", \"dreiwertigen\", \"kommt\", \"punkte\", \"betrachtung\", \"rolle\", \"spielen\", \"erfolg\", \"frage\", \"verteilten\", \"niedrigdosierung\", \"fliegen\", \"klappe\", \"schlagen\", \"oralen\", \"nat\\u00fcrlich\", \"sp\\u00fcrbare\", \"magen-darm-nebenwirkungen\", \"sichtbare\", \"stuhlverf\\u00e4rbungen\", \"verunsichern\", \"h\\u00e4ufig\", \"inakzeptanz\", \"darreichungsformen\", \"bekomme\", \"r\\u00fcckmeldungen\", \"kleines\", \"gl\\u00e4schen\", \"dreimal\", \"gek\\u00fchlt\", \"akzeptanz\", \"her\", \"vorfeld\", \"besser\", \"tablette\", \"gilt\", \"\\u00e4ltere\", \"ohnehin\", \"mehrere\", \"tabletten\", \"pro\", \"einnehmen\", \"j\\u00fcngere\", \"kunden\", \"gerade\", \"junge\", \"sportlich\", \"aktive\", \"meist\", \"besonders\", \"tabletten-affin\", \"verachten\", \"neben\", \"unmittelbaren\", \"effekten\", \"psychologischen\", \"aspekte\", \"nat\\u00fcrliche\", \"komponente\", \"eindruck\", \"kr\\u00e4utern\", \"vertr\\u00e4glich\", \"erwartungshaltung\", \"beeinflussen\", \"gelernte\", \"neu\", \"\\u00fcberdenken\", \"niedrigdosis-therapie\", \"f\\u00fchle\", \"studien-ergebnisse\", \"praktischen\", \"erfahrung\", \"best\\u00e4tigt\", \"versorgt\", \"heute\", \"chronisch\", \"entz\\u00fcndlichen\", \"erkrankung\", \"liegt\", \"schluss\", \"nahe\", \"mehrmals\", \"kleineren\", \"sinn\", \"eisenresorption\", \"umgehen\", \"entz\\u00fcndungsmediatoren\", \"hepcidin-aussch\\u00fcttung\", \"fachgruppe\", \"darauf\", \"gesch\\u00e4rft\", \"wirkliche\", \"therapeutische\", \"alternative\", \"betrachten\", \"eisenanteil\", \"gute\", \"bioverf\\u00fcgbarkeit\", \"kommuniziert\", \"diskussionsrunde\", \"christoph\", \"zwickau\", \"elisabeth\", \"fach\\u00e4rztin\", \"bad\", \"reichenhall\", \"mitglied\"], \"word frequency\": [20, 8, 8, 7, 6, 6, 6, 6, 5, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 577,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/56/",
          "content_date": " / 28. November  2017 / ",
          "title": null,
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Vor einem halben Jahr hatten wir hier auf Gesundheits-Check die Altenpflege als Thema. Die Pflege im Krankenhaus ist leider auch in einem unguten Zustand. Erst vor kurzem hat die Bertelsmann Stiftung in ihrem \u201eFaktencheck Gesundheit\u201c auf den Mangel an Pflegekr\u00e4ften in Krankenh\u00e4usern hingewiesen und Mindestpersonalvorgaben gefordert. Zumindest in bestimmten Klinikbereichen soll es nach dem Willen\u2026\nDass Rauchen gesundheitlich nicht so schlimm sei und au\u00dferdem jeder doch ganz frei entscheide, was er tut, war lange Credo der Tabakindustrie. Vor 11 Jahren (!) wurden mehrere Tabakkonzerne in den USA dazu verurteilt, dazu \u00f6ffentlich einige Dinge richtigzustellen. 11 Jahre haben sie daran gearbeitet, dieses Urteil abzumildern, nicht ohne Erfolg. Trotzdem m\u00fcssen sie jetzt\u2026\nZwei Monate ist es her, da haben sich viele dar\u00fcber gefreut, dass wenigstens die \u201eGro\u00dfe Koalition\u201c, die GoKo, abgew\u00e4hlt wurde. Me too. Was stattdessen kommen sollte und ob es besser w\u00fcrde, war allerdings nicht so klar. Solche Konstellationen sind immer ein bisschen unheimlich und haben ein gewisses Potential, am Ende so kommentiert zu werden: \u201eDas\u2026\nSchon wieder ein RNA-Artikel? Jawohl. Nicht nur bin ich bekanntlich Fan von RNA im Allgemeinen und miRNA im Speziellen, ich f\u00fchle mich auch angesichts eines meiner eigenen Forschungsschwerpunkte (forensische RNA-Analytik) aufgefordert, dem vielfach anzutreffenden DNA-Chauvinismus in der (forensischen) Genetik entgegenzutreten (vielleicht h\u00e4tte ich das Blog haiR\u2019N\u2019Acid nennen sollen\u2026) und immer wieder die RNA ins Zentrum\u2026\nDas Robert Koch-Institut hat zum Welt-AIDS-Tag soeben eine neue Sch\u00e4tzung zur Entwicklung von Inzidenz (neue Infektionen) und Pr\u00e4valenz (Gesamtzahl der Infizierten) bei HIV in Deutschland ver\u00f6ffentlicht. Durch die inzwischen sehr guten Behandlungsm\u00f6glichkeiten nimmt die Zahl der mit dem Virus lebenden Menschen stetig zu. Die Neuerkrankungszahlen stagnieren dagegen. Das RKI geht davon aus, dass derzeit ca.\u2026\nDie gesetzliche Krankenversicherung ist eine Solidargemeinschaft der Versicherten. Sie soll ihr Geld daher sinnvoll und sparsam ausgeben. In \u00a7 2 SGB V hei\u00dft es: \u201eKrankenkassen, Leistungserbringer und Versicherte haben darauf zu achten, dass die Leistungen wirksam und wirtschaftlich erbracht und nur im notwendigen Umfang in Anspruch genommen werden.\u201c In die gleiche Richtung geht \u00a7 12\u2026\nBeobachten Sie auch die Sondierungsgespr\u00e4che der potentiellen Jamaika-Reisenden mit wachsender Irritation? Wor\u00fcber streiten die eigentlich so verbissen? \u00dcber Themen, die unser Land voranbringen oder nur \u00fcber politische Symbole des jeweiligen Lagers? Gesundheitspolitisch war schon der Wahlkampf ein Totalausfall. Von wegen \u201eGesundheit ist unser h\u00f6chstes Gut\u201c. Und jetzt? Geht es bei den Sondierungsgespr\u00e4chen etwa um die\u2026\nDas M\u00fcnsteraner Memorandum und die Frage, wie weiter mit den Heilpraktikern, sind in diesem Jahr auch Thema beim Kongress \u201eWissenswerte\u201c. Auf dem Kongress Wissenswerte diskutieren seit einigen Jahren Wissenschaftsjournalisten, was sie umtreibt. Eigentlich ein Bremer Kongress, diesmal aber zu Gast in Darmstadt und ohne Schirmherrschaft durch die Bremer Wissenschaftssenatorin. Am 5.12.2017 gibt es kurz vor\u2026\nJeder kennt den Spruch, dass Vorbeugen besser als Heilen sei. Auch in der Gesundheitspolitik nimmt die Pr\u00e4vention \u2013 zumindest auf der verbalen Ebene \u2013 derzeit einen hohen Stellenwert ein. Seit 2015 hat Deutschland sogar ein \u201ePr\u00e4ventionsgesetz\u201c, als ob es vorher etwa mit dem Arbeitsschutzgesetz, dem Lebensmittel-, Bedarfsgegenst\u00e4nde- und Futtermittelgesetzbuch, dem Infektionsschutzgesetz oder der Stra\u00dfenverkehrsordnung keine\u2026\nDie Physiker haben es vergleichsweise gut. Wenn bei ihnen etwas unklar ist, lassen sich oft auf der Basis gut begr\u00fcndeter Theorien Beobachtungss\u00e4tze formulieren, die man experimentell testen kann. Das sch\u00fctzt nicht immer vor Irrl\u00e4ufern und Irrt\u00fcmern, aber gemessen daran, auf welch schwankendem Boden sich die medizinische Forschung bzw. die Gesundheitswissenschaften insgesamt fortbewegen m\u00fcssen, hat die\u2026",
          "summary": "Und jetzt? Geht es bei den Sondierungsgespr\u00e4chen etwa um die\u2026\nDas M\u00fcnsteraner Memorandum und die Frage, wie weiter mit den Heilpraktikern, sind in diesem Jahr auch Thema beim Kongress \u201eWissenswerte\u201c. Auf dem Kongress Wissenswerte diskutieren seit einigen Jahren Wissenschaftsjournalisten, was sie umtreibt. Auch in der Gesundheitspolitik nimmt die Pr\u00e4vention \u2013 zumindest auf der verbalen Ebene \u2013 derzeit einen hohen Stellenwert ein. Seit 2015 hat Deutschland sogar ein \u201ePr\u00e4ventionsgesetz\u201c, als ob es vorher etwa mit dem Arbeitsschutzgesetz, dem Lebensmittel-, Bedarfsgegenst\u00e4nde- und Futtermittelgesetzbuch, dem Infektionsschutzgesetz oder der Stra\u00dfenverkehrsordnung keine\u2026\nDie Physiker haben es vergleichsweise gut. Am 5.12.2017 gibt es kurz vor\u2026\nJeder kennt den Spruch, dass Vorbeugen besser als Heilen sei",
          "wordcount": "{\"words\": [\"immer\", \"geht\", \"gut\", \"kongress\", \"jahr\", \"thema\", \"gesundheit\", \"zumindest\", \"sei\", \"jahren\", \"daran\", \"m\\u00fcssen\", \"besser\", \"schon\", \"rna\", \"neue\", \"deutschland\", \"nimmt\", \"derzeit\", \"eigentlich\", \"etwa\", \"die\\u2026\", \"wissenswerte\", \"seit\", \"bremer\", \"halben\", \"gesundheits-check\", \"altenpflege\", \"pflege\", \"krankenhaus\", \"leider\", \"unguten\", \"zustand\", \"erst\", \"kurzem\", \"bertelsmann\", \"stiftung\", \"faktencheck\", \"mangel\", \"pflegekr\\u00e4ften\", \"krankenh\\u00e4usern\", \"hingewiesen\", \"mindestpersonalvorgaben\", \"gefordert\", \"bestimmten\", \"klinikbereichen\", \"willen\\u2026\", \"rauchen\", \"gesundheitlich\", \"schlimm\", \"au\\u00dferdem\", \"ganz\", \"frei\", \"entscheide\", \"tut\", \"lange\", \"credo\", \"tabakindustrie\", \"wurden\", \"mehrere\", \"tabakkonzerne\", \"usa\", \"verurteilt\", \"\\u00f6ffentlich\", \"dinge\", \"richtigzustellen\", \"jahre\", \"gearbeitet\", \"urteil\", \"abzumildern\", \"erfolg\", \"trotzdem\", \"jetzt\\u2026\", \"zwei\", \"monate\", \"her\", \"viele\", \"dar\\u00fcber\", \"gefreut\", \"wenigstens\", \"gro\\u00dfe\", \"koalition\", \"goko\", \"abgew\\u00e4hlt\", \"wurde\", \"me\", \"too\", \"stattdessen\", \"kommen\", \"allerdings\", \"klar\", \"konstellationen\", \"bisschen\", \"unheimlich\", \"gewisses\", \"potential\", \"ende\", \"kommentiert\", \"das\\u2026\", \"rna-artikel\", \"jawohl\", \"bekanntlich\", \"fan\", \"allgemeinen\", \"mirna\", \"speziellen\", \"f\\u00fchle\", \"angesichts\", \"eigenen\", \"forschungsschwerpunkte\", \"forensische\", \"rna-analytik\", \"aufgefordert\", \"vielfach\", \"anzutreffenden\", \"dna-chauvinismus\", \"forensischen\", \"genetik\", \"entgegenzutreten\", \"vielleicht\", \"h\\u00e4tte\", \"blog\", \"hair\", \"acid\", \"nennen\", \"sollen\\u2026\", \"zentrum\\u2026\", \"robert\", \"koch-institut\", \"welt-aids-tag\", \"soeben\", \"sch\\u00e4tzung\", \"entwicklung\", \"inzidenz\", \"infektionen\", \"pr\\u00e4valenz\", \"gesamtzahl\", \"infizierten\", \"hiv\", \"ver\\u00f6ffentlicht\", \"inzwischen\", \"guten\", \"behandlungsm\\u00f6glichkeiten\", \"zahl\", \"virus\", \"lebenden\", \"menschen\", \"stetig\", \"neuerkrankungszahlen\", \"stagnieren\", \"dagegen\", \"rki\", \"davon\", \"ca.\\u2026\", \"gesetzliche\", \"krankenversicherung\", \"solidargemeinschaft\", \"versicherten\", \"geld\", \"daher\", \"sinnvoll\", \"sparsam\", \"ausgeben\", \"sgb\", \"hei\\u00dft\", \"krankenkassen\", \"leistungserbringer\", \"versicherte\", \"darauf\", \"achten\", \"leistungen\", \"wirksam\", \"wirtschaftlich\", \"erbracht\", \"notwendigen\", \"umfang\", \"anspruch\", \"genommen\", \"werden.\", \"gleiche\", \"richtung\", \"12\\u2026\", \"beobachten\", \"sondierungsgespr\\u00e4che\", \"potentiellen\", \"jamaika-reisenden\", \"wachsender\", \"irritation\", \"wor\\u00fcber\", \"streiten\", \"verbissen\", \"themen\", \"land\", \"voranbringen\", \"politische\", \"symbole\", \"jeweiligen\", \"lagers\", \"gesundheitspolitisch\", \"wahlkampf\", \"totalausfall\", \"wegen\", \"h\\u00f6chstes\", \"sondierungsgespr\\u00e4chen\", \"m\\u00fcnsteraner\", \"memorandum\", \"frage\", \"heilpraktikern\", \"beim\", \"diskutieren\", \"wissenschaftsjournalisten\", \"umtreibt\", \"diesmal\", \"gast\", \"darmstadt\", \"schirmherrschaft\", \"wissenschaftssenatorin\", \"5.12.2017\", \"gibt\", \"kurz\", \"vor\\u2026\", \"kennt\", \"spruch\", \"vorbeugen\", \"heilen\", \"gesundheitspolitik\", \"pr\\u00e4vention\", \"verbalen\", \"ebene\", \"hohen\", \"stellenwert\", \"sogar\", \"pr\\u00e4ventionsgesetz\", \"vorher\", \"arbeitsschutzgesetz\", \"lebensmittel-\", \"bedarfsgegenst\\u00e4nde-\", \"futtermittelgesetzbuch\", \"infektionsschutzgesetz\", \"stra\\u00dfenverkehrsordnung\", \"keine\\u2026\", \"physiker\", \"vergleichsweise\", \"unklar\", \"lassen\", \"oft\", \"basis\", \"begr\\u00fcndeter\", \"theorien\", \"beobachtungss\\u00e4tze\", \"formulieren\", \"experimentell\", \"testen\", \"sch\\u00fctzt\", \"irrl\\u00e4ufern\", \"irrt\\u00fcmern\", \"gemessen\", \"welch\", \"schwankendem\", \"boden\", \"medizinische\", \"forschung\", \"bzw\", \"gesundheitswissenschaften\", \"insgesamt\", \"fortbewegen\"], \"word frequency\": [3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 591,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2017/11/14/die-heilpraktikerdebatte-auch-thema-beim-kongress-wissenswerte/",
          "content_date": " / 14. November  2017 / ",
          "title": "Die Heilpraktikerdebatte: auch Thema beim Kongress \u201eWissenswerte\u201c",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Das M\u00fcnsteraner Memorandum und die Frage, wie weiter mit den Heilpraktikern, sind in diesem Jahr auch Thema beim \nKongress \u201eWissenswerte\u201c\n. Auf dem Kongress Wissenswerte diskutieren seit einigen Jahren Wissenschaftsjournalisten, was sie umtreibt. Eigentlich ein Bremer Kongress, diesmal aber zu Gast in Darmstadt und \nohne Schirmherrschaft durch die Bremer Wissenschaftssenatorin\n.\nAm 5.12.2017 gibt es kurz vor dem Mittagessen eine \nSession \u201eHeilpraktiker \u2013 abschaffen oder einbinden?\u201c\n Sie wird von Volker Stollorz moderiert, einem Wissenschaftsjournalisten vom deutschen \nScience Media Center\n. Bei dem Thema w\u00e4re eine Abendsession mit einem Glas Wein vermutlich besser gewesen, wer wei\u00df, was einem da mittags auf den Magen schl\u00e4gt und den Appetit verdirbt, aber da helfen vielleicht auch ein paar Globuli.\nEs diskutieren Bettina Sch\u00f6ne-Seifert, Professorin f\u00fcr Ethik in der Medizin in M\u00fcnster, eine der Autor/innen des M\u00fcnsteraner Memorandums, Christian Weymayr, ebenfalls Mitautor des M\u00fcnsteraner Memorandums, Andreas Michalsen, Professor f\u00fcr Klinische Naturheilkunde an der Charit\u00e9 und Christian Wilms, Pr\u00e4sident des Fachverbandes Deutscher Heilpraktiker.\nEs gibt auch eine Reihe weiterer interessanter Sessions, z.B. \u00fcber die gelegentlich auch hier hei\u00df diskutierten \nGender Studies\n, die Risiken der \nk\u00fcnstlichen Intelligenz\n, oder, unvermeidlich, die Frage nach dem Leben in Zeiten der \nL\u00fcgenpresse\n. Mich w\u00fcrde sehr interessieren, was in der Session \n\u201eVorzeitige Todesf\u00e4lle \u2013 eine fragw\u00fcrdige Einheit\u201c\n zur Sprache kommen soll, nach dem Mittagessen am Dienstag. Leider steht dazu nichts weiter im Programm. Ein Omen?",
          "summary": "Bei dem Thema w\u00e4re eine Abendsession mit einem Glas Wein vermutlich besser gewesen, wer wei\u00df, was einem da mittags auf den Magen schl\u00e4gt und den Appetit verdirbt, aber da helfen vielleicht auch ein paar Globuli.\nEs diskutieren Bettina Sch\u00f6ne-Seifert, Professorin f\u00fcr Ethik in der Medizin in M\u00fcnster, eine der Autor/innen des M\u00fcnsteraner Memorandums, Christian Weymayr, ebenfalls Mitautor des M\u00fcnsteraner Memorandums, Andreas Michalsen, Professor f\u00fcr Klinische Naturheilkunde an der Charit\u00e9 und Christian Wilms, Pr\u00e4sident des Fachverbandes Deutscher Heilpraktiker.\nEs gibt auch eine Reihe weiterer interessanter Sessions, z.B. Eigentlich ein Bremer Kongress, diesmal aber zu Gast in Darmstadt und \nohne Schirmherrschaft durch die Bremer Wissenschaftssenatorin\n.\nAm 5.12.2017 gibt es kurz vor dem Mittagessen eine \nSession \u201eHeilpraktiker \u2013 abschaffen oder einbinden?\u201c\n Sie wird von Volker Stollorz moderiert, einem Wissenschaftsjournalisten vom deutschen \nScience Media Center\n. Das M\u00fcnsteraner Memorandum und die Frage, wie weiter mit den Heilpraktikern, sind in diesem Jahr auch Thema beim \nKongress \u201eWissenswerte\u201c\n. Mich w\u00fcrde sehr interessieren, was in der Session \n\u201eVorzeitige Todesf\u00e4lle \u2013 eine fragw\u00fcrdige Einheit\u201c\n zur Sprache kommen soll, nach dem Mittagessen am Dienstag. Auf dem Kongress Wissenswerte diskutieren seit einigen Jahren Wissenschaftsjournalisten, was sie umtreibt",
          "wordcount": "{\"words\": [\"m\\u00fcnsteraner\", \"kongress\", \"frage\", \"thema\", \"wissenswerte\", \"diskutieren\", \"wissenschaftsjournalisten\", \"bremer\", \"gibt\", \"mittagessen\", \"session\", \"heilpraktiker\", \"memorandums\", \"christian\", \"memorandum\", \"heilpraktikern\", \"jahr\", \"beim\", \"seit\", \"jahren\", \"umtreibt\", \"eigentlich\", \"diesmal\", \"gast\", \"darmstadt\", \"schirmherrschaft\", \"wissenschaftssenatorin\", \"5.12.2017\", \"kurz\", \"abschaffen\", \"einbinden\", \"volker\", \"stollorz\", \"moderiert\", \"deutschen\", \"science\", \"media\", \"center\", \"w\\u00e4re\", \"abendsession\", \"glas\", \"wein\", \"vermutlich\", \"besser\", \"wer\", \"wei\\u00df\", \"mittags\", \"magen\", \"schl\\u00e4gt\", \"appetit\", \"verdirbt\", \"helfen\", \"vielleicht\", \"paar\", \"globuli\", \"bettina\", \"sch\\u00f6ne-seifert\", \"professorin\", \"ethik\", \"medizin\", \"m\\u00fcnster\", \"autor/innen\", \"weymayr\", \"ebenfalls\", \"mitautor\", \"andreas\", \"michalsen\", \"professor\", \"klinische\", \"naturheilkunde\", \"charit\\u00e9\", \"wilms\", \"pr\\u00e4sident\", \"fachverbandes\", \"deutscher\", \"reihe\", \"weiterer\", \"interessanter\", \"sessions\", \"z.b\", \"gelegentlich\", \"hei\\u00df\", \"diskutierten\", \"gender\", \"studies\", \"risiken\", \"k\\u00fcnstlichen\", \"intelligenz\", \"unvermeidlich\", \"leben\", \"zeiten\", \"l\\u00fcgenpresse\", \"interessieren\", \"vorzeitige\", \"todesf\\u00e4lle\", \"fragw\\u00fcrdige\", \"einheit\", \"sprache\", \"kommen\", \"dienstag\", \"leider\", \"steht\", \"programm\", \"omen\"], \"word frequency\": [3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 684,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2017/03/19/589-170-und-303-048/",
          "content_date": " / 19. M\u00e4rz  2017 / ",
          "title": "589.170 und 303.048",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Vor kurzem hatten wir \nhier auf Gesundheits-Check\n schon einmal dar\u00fcber diskutiert, was die Einf\u00fchrung der B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr den Arbeitsmarkt bedeutet. Anlass war eine Studie des Berliner IGES-Instituts im Auftrag der gewerkschaftsnahen Hans B\u00f6ckler-Stiftung, nach der 42.500 Menschen direkt bei der privaten Krankenversicherung (PKV) besch\u00e4ftigt sind, zusammen mit dem der PKV zuzurechnenden Personal der Versicherungsagenturen geht es um 68.000 Besch\u00e4ftigte. Das kann man mit der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) vergleichen und je nachdem, was man da genau vergleicht, erscheint die GKV effizienter oder die PKV, was bei einem Ende der PKV einen Besch\u00e4ftigungsabbau bedeuten w\u00fcrde oder eben nicht. Interessant w\u00e4re dabei \u00fcbrigens auch, wenn man bei der GKV anteilig noch das Personal der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen einrechnen w\u00fcrde und bei der PKV das der Beihilfestellen, oder die privat von den Versicherten f\u00fcr die Abrechnungssteinzeit mit Papierformularen und Rechnungskopien aufgebrachte Zeit. Aber das Grundproblem ist auch so schon klar: Vergleiche zwischen PKV und GKV haben es in sich. Sp\u00e4testens wenn es, wie jetzt im Vorfeld der Bundestagswahl, wieder um das Thema B\u00fcrgerversicherung geht, wird dabei scharf geschossen. Die erste IGES-Studie hat \u00fcbrigens durchaus auch Gefallen bei der PKV gefunden.\n\u2026 und noch eine Studie\n\nIGES hat dann, diesmal im Auftrag der Bertelsmann-Stiftung, noch eine \nAbsch\u00e4tzung der Folgen der B\u00fcrgerversicherung f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Haushalte\n nachgelegt. Diese wurde von der PKV heftig kritisiert \u2013 IGES kam zum Ergebnis, dass die \u00f6ffentlichen Haushalte langfristig ohne PKV besser fahren. Gef\u00e4hrlich, wenn da die Finanzminister auf dumme Gedanken kommen \u2026\n\u2026 und noch eine\n\nJetzt hat das WifOR-Institut aus Darmstadt die \nBesch\u00e4ftigungs- und Wertsch\u00f6pfungseffekte der PKV\n als Finanzier von Leistungen untersucht. Demnach sorgt das Geld der PKV direkt oder vermittelt f\u00fcr 589.170 Erwerbst\u00e4tige in Deutschland, allein die Mehrausgaben gegen\u00fcber der GKV w\u00fcrden 303.048 Erwerbst\u00e4tige schaffen. Diese Zahlen wirken wie Honig f\u00fcr Arbeitsmarktpolitiker \u2013 und so sind sie wohl auch gedacht: Auftraggeber der Studie ist die PKV. Dar\u00fcber, dass das Geld der PKV aus Versichertenbeitr\u00e4gen aufgebracht wird und somit, ginge es nicht zur PKV, eben f\u00fcr andere Konsumausgaben zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, oder dass die segensreichen Mehrausgaben aus Arbeitgebersicht sogar als unn\u00f6tige Lohnkosten betrachtet werden k\u00f6nnten, k\u00f6nnte man nat\u00fcrlich auch reden, aber das st\u00f6rt das sch\u00f6ne Bild dann schon wieder. \nAus den vorliegenden Publikationen sind die genauen Rechenwege nicht nachvollziehbar und ich w\u00fcrde sie vermutlich auch nicht ohne Weiteres verstehen, aber ich bin sicher, in die Rechnung gehen viele Annahmen und Gewichtungen ein, die einen gro\u00dfen Spielraum f\u00fcr alternative Ergebnisse er\u00f6ffnen. Die ausgewiesene Genauigkeit mag als ungerundetes Resultat durchgehen, das findet man auch andernorts oft, aber sie suggeriert nat\u00fcrlich auch eine Exaktheit und Verl\u00e4sslichkeit der Berechnungen, die man wohl ohne n\u00e4here Einsicht in das Rechenwerk als tr\u00fcgerisch bezeichnen darf. \n\u2026 und dann?\n\nIch bin gespannt, wann jemand den Weg des Geldes der PKV noch etwas weiter durch den Wirtschaftskreislauf verfolgt und zum Ergebnis kommt, dass wir alle von der PKV finanziert werden. Gut, das war jetzt etwas polemisch. Aber der Streit der Studien, beauftragt von einflussreichen und interessierten Playern, wird sicher weitergehen. Es geht um einen Milliardenmarkt, um Einkommen, um Gewinne, um Arbeitspl\u00e4tze \u2013 und damit auch um die Deutungshoheit \u00fcber die Welt der Zahlen. Das muss nicht zum Schluss f\u00fchren, dass man keiner Statistik trauen soll: Im Zusammenspiel der verschiedenen Studien und der Kritik daran sch\u00e4rft sich mit etwas Gl\u00fcck trotzdem das Bild der Sache selbst \u2013 Mitdenken ist dazu allerdings n\u00f6tig.",
          "summary": "Aber das Grundproblem ist auch so schon klar: Vergleiche zwischen PKV und GKV haben es in sich. Diese wurde von der PKV heftig kritisiert \u2013 IGES kam zum Ergebnis, dass die \u00f6ffentlichen Haushalte langfristig ohne PKV besser fahren. Diese Zahlen wirken wie Honig f\u00fcr Arbeitsmarktpolitiker \u2013 und so sind sie wohl auch gedacht: Auftraggeber der Studie ist die PKV. \n\u2026 und dann?\n\nIch bin gespannt, wann jemand den Weg des Geldes der PKV noch etwas weiter durch den Wirtschaftskreislauf verfolgt und zum Ergebnis kommt, dass wir alle von der PKV finanziert werden. Das kann man mit der gesetzlichen Krankenversicherung (GKV) vergleichen und je nachdem, was man da genau vergleicht, erscheint die GKV effizienter oder die PKV, was bei einem Ende der PKV einen Besch\u00e4ftigungsabbau bedeuten w\u00fcrde oder eben nicht",
          "wordcount": "{\"words\": [\"pkv\", \"gkv\", \"schon\", \"b\\u00fcrgerversicherung\", \"studie\", \"geht\", \"dar\\u00fcber\", \"auftrag\", \"direkt\", \"krankenversicherung\", \"personal\", \"eben\", \"dabei\", \"\\u00fcbrigens\", \"iges\", \"\\u00f6ffentlichen\", \"haushalte\", \"ergebnis\", \"geld\", \"erwerbst\\u00e4tige\", \"mehrausgaben\", \"zahlen\", \"wohl\", \"nat\\u00fcrlich\", \"bild\", \"sicher\", \"studien\", \"kurzem\", \"gesundheits-check\", \"diskutiert\", \"einf\\u00fchrung\", \"arbeitsmarkt\", \"bedeutet\", \"anlass\", \"berliner\", \"iges-instituts\", \"gewerkschaftsnahen\", \"hans\", \"b\\u00f6ckler-stiftung\", \"42.500\", \"menschen\", \"privaten\", \"besch\\u00e4ftigt\", \"zusammen\", \"zuzurechnenden\", \"versicherungsagenturen\", \"68.000\", \"besch\\u00e4ftigte\", \"gesetzlichen\", \"vergleichen\", \"je\", \"nachdem\", \"genau\", \"vergleicht\", \"erscheint\", \"effizienter\", \"ende\", \"besch\\u00e4ftigungsabbau\", \"bedeuten\", \"interessant\", \"w\\u00e4re\", \"anteilig\", \"kassen\\u00e4rztlichen\", \"vereinigungen\", \"einrechnen\", \"beihilfestellen\", \"privat\", \"versicherten\", \"abrechnungssteinzeit\", \"papierformularen\", \"rechnungskopien\", \"aufgebrachte\", \"zeit\", \"grundproblem\", \"klar\", \"vergleiche\", \"sp\\u00e4testens\", \"vorfeld\", \"bundestagswahl\", \"thema\", \"scharf\", \"geschossen\", \"erste\", \"iges-studie\", \"durchaus\", \"gefallen\", \"gefunden\", \"diesmal\", \"bertelsmann-stiftung\", \"absch\\u00e4tzung\", \"folgen\", \"nachgelegt\", \"wurde\", \"heftig\", \"kritisiert\", \"kam\", \"langfristig\", \"besser\", \"fahren\", \"gef\\u00e4hrlich\", \"finanzminister\", \"dumme\", \"gedanken\", \"kommen\", \"wifor-institut\", \"darmstadt\", \"besch\\u00e4ftigungs-\", \"wertsch\\u00f6pfungseffekte\", \"finanzier\", \"leistungen\", \"untersucht\", \"demnach\", \"sorgt\", \"vermittelt\", \"589.170\", \"deutschland\", \"allein\", \"gegen\\u00fcber\", \"303.048\", \"schaffen\", \"wirken\", \"honig\", \"arbeitsmarktpolitiker\", \"gedacht\", \"auftraggeber\", \"versichertenbeitr\\u00e4gen\", \"aufgebracht\", \"somit\", \"ginge\", \"konsumausgaben\", \"verf\\u00fcgung\", \"st\\u00fcnde\", \"segensreichen\", \"arbeitgebersicht\", \"sogar\", \"unn\\u00f6tige\", \"lohnkosten\", \"betrachtet\", \"k\\u00f6nnten\", \"reden\", \"st\\u00f6rt\", \"sch\\u00f6ne\", \"vorliegenden\", \"publikationen\", \"genauen\", \"rechenwege\", \"nachvollziehbar\", \"vermutlich\", \"weiteres\", \"verstehen\", \"rechnung\", \"gehen\", \"viele\", \"annahmen\", \"gewichtungen\", \"gro\\u00dfen\", \"spielraum\", \"alternative\", \"ergebnisse\", \"er\\u00f6ffnen\", \"ausgewiesene\", \"genauigkeit\", \"mag\", \"ungerundetes\", \"resultat\", \"durchgehen\", \"findet\", \"andernorts\", \"oft\", \"suggeriert\", \"exaktheit\", \"verl\\u00e4sslichkeit\", \"berechnungen\", \"n\\u00e4here\", \"einsicht\", \"rechenwerk\", \"tr\\u00fcgerisch\", \"bezeichnen\", \"darf\", \"gespannt\", \"wann\", \"jemand\", \"geldes\", \"wirtschaftskreislauf\", \"verfolgt\", \"kommt\", \"finanziert\", \"gut\", \"polemisch\", \"streit\", \"beauftragt\", \"einflussreichen\", \"interessierten\", \"playern\", \"weitergehen\", \"milliardenmarkt\", \"einkommen\", \"gewinne\", \"arbeitspl\\u00e4tze\", \"deutungshoheit\", \"welt\", \"schluss\", \"f\\u00fchren\", \"statistik\", \"trauen\", \"zusammenspiel\", \"verschiedenen\", \"kritik\", \"daran\", \"sch\\u00e4rft\", \"gl\\u00fcck\", \"trotzdem\", \"sache\", \"mitdenken\", \"allerdings\", \"n\\u00f6tig\"], \"word frequency\": [16, 5, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 794,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/kritisch-gedacht/2016/05/02/impfen-homoeopathie-und-journalistische-tugend-in-der-tiroler-tageszeitung/",
          "content_date": " / 2. Mai  2016 / ",
          "title": "Impfen, Hom\u00f6opathie und journalistische Tugend in der Tiroler Tageszeitung",
          "author": "Ulrich Berger",
          "text": "Die letzte Aprilwoche war, falls Ihnen das entgangen ist, die \u201c\nEurop\u00e4ische Impfwoche\n\u201c. Sie soll laut WHO \u201c\ndas Bewusstsein der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr die Bedeutung von Impfma\u00dfnahmen f\u00fcr Gesundheit und Wohlbefinden sch\u00e4rfen\n\u201c. Die Tiroler Tageszeitung l\u00e4sst anl\u00e4sslich der Impfwoche Herrn \nPrim. Univ.-Doz. Dr. Franz-Martin Fink\n, Vorstand der Kinder- und Jugendheilkunde im Krankenhaus St. Johann in Tirol, zu Wort kommen. Dr. Fink betont in seiner Stellungnahme, dass Impfen richtig und wichtig ist. Damit k\u00f6nnte man wieder zur Tagesordnung \u00fcbergehen.\nAber nein, der Tiroler Tageszeitung ist das nicht genug. Schlie\u00dflich ist es eine journalistische Tugend, zu jedem wissenschaftlich gesicherten Konsens einen Vertreter der Flacherde-Fraktion aufzutreiben, der anderer Meinung ist, und diesem ebenfalls ein Podium zu bieten. Dann hat man n\u00e4mlich eine ausgewogene Diskussion auf Augenh\u00f6he. Bei der Tiroler Tageszeitung nennt sich das \nein Streitgespr\u00e4ch\n. Die Verteidigung der Flacherde-Theorie \u00fcbernimmt dabei\u00a0\nDr. Ursula Bubendorfer\n, eine \u201cganzheitliche\u201d \u00c4rztin aus Schwoich. In ihrer Praxis bietet sie u.a. \nMikroimmuntherapie, Allergie-Nahrungsmitteltest, Darmsanierung, Schwermetallausleitung, Applied Kinesiologie, Vitalfeldtherapie, Global Diagnostik, Hom\u00f6opathie, Akupunktur, Osteopathie, Narbenentst\u00f6rung, Neuraltherapie, Bachbl\u00fctentherapie, Kirlianfotografie, Fu\u00dfreflexzonenmassage\n und\n Energetische Massagen\n an.\nDas sind laut Dr. Bubendorfer \u201c\nzum Teil jahrtausende alte bew\u00e4hrte Heilmethoden, deren Wirksamkeit durch moderne biophysikalische Messmethoden heute beweisbar sind\n\u201c. Im Streitgespr\u00e4ch meint sie, die Durchimpfungsrate sei so niedrig, weil \u201c\nEltern heute besser informiert und gesundheitsbewusster sind.\n\u201d Dass \nbesser informierte\n Eltern ihre Kinder durch die Unterlassung von Impfungen unn\u00f6tig qu\u00e4len, wei\u00df sie zwar aus eigener Erfahrung,\nMein j\u00fcngstes Kind hat keine Impfungen erhalten. Es hatte Keuchhusten,\n \u2026\ngibt aber Entwarnung\n\u2026\n aber alles verlief normal.\nAuch einen tieferen Sinn entdeckt sie in Kinderkrankheiten, und beeindruckt mit unbestechlicher Logik:\nIch denke, die Natur ist weise. An sich sind Kinderkrankheiten ein nat\u00fcrliches Training f\u00fcr das Immunsystem, sonst g\u00e4be es sie nicht.\nDie Natur mag weise sein, die Tiroler Tageszeitung ist es nicht. Anl\u00e4sslich des \u201cTages der Hom\u00f6opathie\u201d druckte sie zwar einen Artikel mit dem Titel \u201c\nAussage gegen Aussage\n\u201c, verzichtete dabei aber gleich ganz auf eine H\u00e4lfte des Streitgespr\u00e4chs und \u00fcberlie\u00df der Flacherde-Fraktion alleine das Wort. Also durfte der Innsbrucker Hom\u00f6opath \nDr. Gerhard Sallaberger\n mit folgender Erkenntnis beginnen:\nIst ein Patient nicht in der Lage seine Beschwerden ohne Hilfe von au\u00dfen selbst zu beseitigen, ist das offensichtlich Ausdruck seiner individuellen Schw\u00e4che.\nNachdem der interessierte, aber leider kranke Leser jetzt also \u00fcber seine individuelle Schw\u00e4che Bescheid wei\u00df, wird er auch dar\u00fcber aufgekl\u00e4rt, warum Metastudien wie etwa jene von Prof. Edzard Ernst der Hom\u00f6opathie die Wirksamkeit absprechen:\nErnst hat n\u00e4mlich f\u00fcr seine Untersuchung 98 Prozent der Studien aussortiert, die ein g\u00fcnstiges Ergebnis f\u00fcr die Hom\u00f6opathie ergeben haben.\nDabei f\u00e4llt mir ein weiteres Streitgespr\u00e4ch ein, in dem ein garstiger Skeptiker zur Hom\u00f6opathie k\u00fcrzlich \ngemeint\n hat, sie sei \u201c\nkeiner wissenschaftlichen Ethik verpflichtet und kann daher ungeniert l\u00fcgen\n\u201c. Im Falle von Dr. Sallaberger trifft das nat\u00fcrlich nicht zu. Der l\u00fcgt nicht, er wei\u00df es nur nicht besser. Den Grund daf\u00fcr offenbart er immerhin selbst gleich im Anschluss:\nEin zentrales Problem ist, dass wir \u00c4rzte in unserer Ausbildung auf der Universit\u00e4t nicht lernen, Statistiken richtig zu interpretieren.\nZum Wirkmechanismus der magischen K\u00fcgelchen wei\u00df Dr. Sallaberger aus der Welt der Grundlagenforschung zu berichten:\nWasserforscher sind jedoch \u00fcberzeugt, dass bei der Herstellung von hom\u00f6opathischen Mitteln das L\u00f6sungsmittel Wasser in seiner Struktur bleibend ver\u00e4ndert wird, auch wenn kein Arzneimittel mehr vorhanden ist.\nTats\u00e4chlich meldete sich, nachdem der Himmel seine Farbe wiedererlangt hatte, ein Wasserforscher per Leserbrief zu Wort. Dabei handelte es sich um den Physiker \nUniv.-Prof. Dr. Martin Beyer\n von der Uni Innsbruck. Den hom\u00f6opathischen Wassertr\u00e4umereien wusste er folgendes zu entgegnen:\nKeine Info im Wasser\nDer Vertreter der Hom\u00f6opathie, Herr Dr. Gerhard Sallaberger, f\u00fchrt als Grundlage f\u00fcr den Wirkmechanismus hom\u00f6opathischer Mittel die angebliche F\u00e4higkeit des Wassers an, Information zu speichern. Bei der Herstellung von hom\u00f6opathischen Mitteln soll die Struktur des Wassers bleibend ver\u00e4ndert werden.\nAls Innsbrucker Physiker, der seit mehr als 20 Jahren an der Struktur von Wasser forscht, muss ich dem widersprechen. Wir wissen aus unseren eigenen Arbeiten sowie aus den Arbeiten unz\u00e4hliger Kollegen in der ganzen Welt, dass Wasser sich innerhalb k\u00fcrzester Zeit vollst\u00e4ndig und zuf\u00e4llig neu organisiert. K\u00fcrzeste Zeit bedeutet dabei die Zeitspanne von wenigen billionstel Sekunden.\nDie \u00dcberschrift des Artikels, \u201cAussage gegen Aussage\u201d, unterstellt, dass hier gleichwerte Aussagen nebeneinanderstehen. Das ist nicht der Fall. Die Aussagen der Naturwissenschaft sind durch Experimente best\u00e4tigt. Jede wissenschaftliche Ver\u00f6ffentlichung wird von mehreren Kollegen anonym gelesen und \u00fcberpr\u00fcft. Alle Wissenschafter, die sich diesen Qualit\u00e4tskontrollen unterziehen, sind sich einig, dass fl\u00fcssiges Wasser keine Information speichern kann.\nWenn Herr Dr. Sallaberger ausf\u00fchrt, dass Antibiotika nur das Krankheitsbild verbessern, w\u00e4hrend die Hom\u00f6opathie die Ursachen bek\u00e4mpft, dann wird es lebensgef\u00e4hrlich. Eine m\u00f6gliche Ursache von Entz\u00fcndungen sind Bakterien. Wenn sich ein Entz\u00fcndungsherd ausgebreitet hat, braucht der Kranke dringend ein passendes Antibiotikum, das die Ursache der Krankheit \u2013 die Bakterien \u2013 t\u00f6tet, sonst t\u00f6ten die Bakterien m\u00f6glicherweise den Kranken.\nDie Bakterien kann man unter dem Mikroskop sehen, man kann ihren genetischen Code entschl\u00fcsseln. Eine bakterielle Entz\u00fcndung ist kein Zeichen der \u201cindividuellen Schw\u00e4che\u201d des Kranken. Sie kann jeden, auch bei bestem Immunsystem, jederzeit treffen.\nDass man sich heute auf ein Kind freuen kann, ohne Angst davor zu haben, dass die Mutter an einer Entz\u00fcndung stirbt, verdanken wir der Medizin auf naturwissenschaftlicher Grundlage, nicht der Hom\u00f6opathie.\nAuch hier steht nicht Aussage gegen Aussage, sondern es stehen gerettete Menschenleben gegen die leeren Versprechungen der Hom\u00f6opathie.\nDamit w\u00e4re eigentlich alles gesagt, was gesagt werden sollte. Doch die Tiroler Tageszeitung w\u00e4re nicht die Tiroler Tageszeitung, wenn sie sich nicht flugs wieder ihrer journalistischen Tugenden entsonnen und einen Leserbrief auf den Leserbrief abgedruckt h\u00e4tte. In diesem durfte sich eine Frau Dr. Ursula L\u00e4sser \u00e4u\u00dfern, die gleich zu Beginn klar stellte: \u201c\nIch bin weder Medizinerin noch Physikerin, sondern Juristin.\n\u201d Zum Thema Medizin hat sie allerdings immerhin eine Erfahrung aus zweiter Hand anzubieten: \u201c\nIch habe einen Allgemeinmediziner und Hom\u00f6opathen als Hausarzt, der selten Antibiotika verschreibt, und nur gute Erfahrungen gemacht hat.\n\u201d Eine Meinung aus erster Hand hat sie aber auch: \u201c\nIch glaube, das Ausspielen der Hom\u00f6opathie gegen die Schulmedizin dient vor allem wirtschaftlichen Interessen, insbesondere der Pharmaindustrie.\n\u201d\nWer jetzt meint, dieser Satz solle eventuell suggerieren, dass der Hom\u00f6opathie-Kritiker Beyer im Sold der Pharmaindustrie stehe, der tut Frau L\u00e4sser Unrecht. Wenn diese etwas suggerieren will, dann tut sie das n\u00e4mlich in ihrer Eigenschaft als Juristin. Als solche st\u00f6\u00dft sie sich n\u00e4mlich an Beyers Behauptung, wenn Sallaberger ausf\u00fchre, dass Antibiotika nur das Krankheitsbild verbessern, w\u00e4hrend die Hom\u00f6opathie die Ursachen bek\u00e4mpft, dann werde es lebensgef\u00e4hrlich. Und deshalb suggeriert sie ihm per Leserbrief ein bisschen eine drohende Klage:\nDeshalb w\u00fcrde mich interessieren, ob es belegbare Todesf\u00e4lle gibt, weil sich Patienten (oder Hom\u00f6opathen) der dringend notwendigen Einnahme eines Antibiotikums widersetzt haben. Gibt es solche Belege nicht, so sollte Prof. Beyer vielleicht etwas vorsichtiger mit dem Ausdruck \u201clebensgef\u00e4hrlich\u201d umgehen.\nMich als Leser des L\u00e4sser-Leserbriefs auf den Leserbrief wiederum w\u00fcrde interessieren, ob sich Frau L\u00e4ssers Recherchef\u00e4higkeiten auch in ihrer Arbeit als Juristin so derma\u00dfen bescheiden ausnehmen, dass sie per Leserbrief die \u00d6ffentlichkeit dabei um Hilfe ersuchen muss. Wenn dem so ist, dann sollte Frau L\u00e4sser vielleicht etwas vorsichtiger mit ihren Suggestionen umgehen. Man k\u00f6nnte sonst auf den Gedanken kommen, sie habe ihren Leserbrief gar nicht auf eigene Faust geschrieben, sondern im Auftrag der Hom\u00f6opathie-Industrie.\nAber wir freundlichen Skeptiker sind ja stets hilfsbereit. Also, Frau L\u00e4sser, auf Ihrer Suche nach Belegen f\u00fcr Todesf\u00e4lle durch Globuli-statt-Antibiotika-Gabe besuchen Sie bitte den Ratgeber-News-Blog und studieren Sie \nden zweiten und den dritten dort geschilderten Fall\n. Danach konsultieren Sie bitte die F\u00e4lle, die \nunter \nwhat\u2019s the harm\n gelistet\n sind. Falls Ihr Wissensdurst dann immer noch nicht gestillt ist, hilft vielleicht das Informationsnetzwerk Hom\u00f6opathie \nauf dieser Seite\n aus. Bitte, gerne, nichts zu danken!",
          "summary": "Dr. Dr. Dr. In diesem durfte sich eine Frau Dr. Im Falle von Dr",
          "wordcount": "{\"words\": [\"hom\\u00f6opathie\", \"dr.\", \"leserbrief\", \"tiroler\", \"tageszeitung\", \"dabei\", \"aussage\", \"sallaberger\", \"wasser\", \"frau\", \"n\\u00e4mlich\", \"wei\\u00df\", \"bakterien\", \"l\\u00e4sser\", \"wort\", \"streitgespr\\u00e4ch\", \"heute\", \"besser\", \"gibt\", \"gleich\", \"schw\\u00e4che\", \"hom\\u00f6opathischen\", \"struktur\", \"per\", \"beyer\", \"antibiotika\", \"lebensgef\\u00e4hrlich\", \"juristin\", \"vielleicht\", \"bitte\", \"falls\", \"impfwoche\", \"laut\", \"anl\\u00e4sslich\", \"fink\", \"kommen\", \"richtig\", \"vertreter\", \"flacherde-fraktion\", \"meinung\", \"ursula\", \"bubendorfer\", \"wirksamkeit\", \"meint\", \"sei\", \"eltern\", \"impfungen\", \"erfahrung\", \"kind\", \"kinderkrankheiten\", \"natur\", \"weise\", \"immunsystem\", \"durfte\", \"innsbrucker\", \"gerhard\", \"hilfe\", \"ausdruck\", \"individuellen\", \"nachdem\", \"kranke\", \"leser\", \"prof.\", \"ernst\", \"skeptiker\", \"immerhin\", \"wirkmechanismus\", \"welt\", \"wasserforscher\", \"herstellung\", \"mitteln\", \"bleibend\", \"ver\\u00e4ndert\", \"mehr\", \"physiker\", \"herr\", \"grundlage\", \"wassers\", \"information\", \"speichern\", \"arbeiten\", \"kollegen\", \"zeit\", \"aussagen\", \"fall\", \"krankheitsbild\", \"verbessern\", \"ursachen\", \"bek\\u00e4mpft\", \"ursache\", \"dringend\", \"kranken\", \"entz\\u00fcndung\", \"medizin\", \"w\\u00e4re\", \"gesagt\", \"hand\", \"hom\\u00f6opathen\", \"pharmaindustrie\", \"suggerieren\", \"tut\", \"deshalb\", \"interessieren\", \"todesf\\u00e4lle\", \"vorsichtiger\", \"umgehen\", \"letzte\", \"aprilwoche\", \"entgangen\", \"europ\\u00e4ische\", \"who\", \"bewusstsein\", \"bev\\u00f6lkerung\", \"bedeutung\", \"impfma\\u00dfnahmen\", \"gesundheit\", \"wohlbefinden\", \"sch\\u00e4rfen\", \"l\\u00e4sst\", \"herrn\", \"prim\", \"univ.-doz\", \"franz-martin\", \"vorstand\", \"kinder-\", \"jugendheilkunde\", \"krankenhaus\", \"st.\", \"johann\", \"tirol\", \"betont\", \"stellungnahme\", \"impfen\", \"wichtig\", \"tagesordnung\", \"\\u00fcbergehen\", \"nein\", \"genug\", \"schlie\\u00dflich\", \"journalistische\", \"tugend\", \"wissenschaftlich\", \"gesicherten\", \"konsens\", \"aufzutreiben\", \"ebenfalls\", \"podium\", \"bieten\", \"ausgewogene\", \"diskussion\", \"augenh\\u00f6he\", \"nennt\", \"verteidigung\", \"flacherde-theorie\", \"\\u00fcbernimmt\", \"ganzheitliche\", \"\\u00e4rztin\", \"schwoich\", \"praxis\", \"bietet\", \"u.a\", \"mikroimmuntherapie\", \"allergie-nahrungsmitteltest\", \"darmsanierung\", \"schwermetallausleitung\", \"applied\", \"kinesiologie\", \"vitalfeldtherapie\", \"global\", \"diagnostik\", \"akupunktur\", \"osteopathie\", \"narbenentst\\u00f6rung\", \"neuraltherapie\", \"bachbl\\u00fctentherapie\", \"kirlianfotografie\", \"fu\\u00dfreflexzonenmassage\", \"energetische\", \"massagen\", \"teil\", \"jahrtausende\", \"alte\", \"bew\\u00e4hrte\", \"heilmethoden\", \"deren\", \"moderne\", \"biophysikalische\", \"messmethoden\", \"beweisbar\", \"durchimpfungsrate\", \"niedrig\", \"informiert\", \"gesundheitsbewusster\", \"informierte\", \"kinder\", \"unterlassung\", \"unn\\u00f6tig\", \"qu\\u00e4len\", \"eigener\", \"j\\u00fcngstes\", \"erhalten\", \"keuchhusten\", \"entwarnung\", \"verlief\", \"normal\", \"tieferen\", \"sinn\", \"entdeckt\", \"beeindruckt\", \"unbestechlicher\", \"logik\", \"denke\", \"nat\\u00fcrliches\", \"training\", \"g\\u00e4be\", \"mag\", \"tages\", \"druckte\", \"artikel\", \"titel\", \"verzichtete\", \"ganz\", \"h\\u00e4lfte\", \"streitgespr\\u00e4chs\", \"\\u00fcberlie\\u00df\", \"alleine\", \"hom\\u00f6opath\", \"folgender\", \"erkenntnis\", \"beginnen\", \"patient\", \"lage\", \"beschwerden\", \"au\\u00dfen\", \"beseitigen\", \"offensichtlich\", \"interessierte\", \"leider\", \"individuelle\", \"bescheid\", \"dar\\u00fcber\", \"aufgekl\\u00e4rt\", \"warum\", \"metastudien\", \"etwa\", \"edzard\", \"absprechen\", \"untersuchung\", \"prozent\", \"studien\", \"aussortiert\", \"g\\u00fcnstiges\", \"ergebnis\", \"ergeben\", \"f\\u00e4llt\", \"weiteres\", \"garstiger\", \"k\\u00fcrzlich\", \"gemeint\", \"wissenschaftlichen\", \"ethik\", \"verpflichtet\", \"daher\", \"ungeniert\", \"l\\u00fcgen\", \"falle\", \"trifft\", \"nat\\u00fcrlich\", \"l\\u00fcgt\", \"grund\", \"daf\\u00fcr\", \"offenbart\", \"anschluss\", \"zentrales\", \"problem\", \"\\u00e4rzte\", \"unserer\", \"ausbildung\", \"universit\\u00e4t\", \"lernen\", \"statistiken\", \"interpretieren\", \"magischen\", \"k\\u00fcgelchen\", \"grundlagenforschung\", \"berichten\", \"jedoch\", \"\\u00fcberzeugt\", \"l\\u00f6sungsmittel\", \"arzneimittel\", \"vorhanden\", \"tats\\u00e4chlich\", \"meldete\", \"himmel\", \"farbe\", \"wiedererlangt\", \"handelte\", \"univ.-prof.\", \"martin\", \"uni\", \"innsbruck\", \"wassertr\\u00e4umereien\", \"wusste\", \"folgendes\", \"entgegnen\", \"info\", \"f\\u00fchrt\", \"hom\\u00f6opathischer\", \"mittel\", \"angebliche\", \"f\\u00e4higkeit\", \"seit\", \"jahren\", \"forscht\", \"widersprechen\", \"wissen\", \"eigenen\", \"sowie\", \"unz\\u00e4hliger\", \"ganzen\", \"innerhalb\", \"k\\u00fcrzester\", \"vollst\\u00e4ndig\", \"zuf\\u00e4llig\", \"neu\", \"organisiert\", \"k\\u00fcrzeste\", \"bedeutet\", \"zeitspanne\", \"wenigen\", \"billionstel\", \"sekunden\", \"\\u00fcberschrift\", \"artikels\", \"unterstellt\", \"gleichwerte\", \"nebeneinanderstehen\", \"naturwissenschaft\", \"experimente\", \"best\\u00e4tigt\", \"wissenschaftliche\", \"ver\\u00f6ffentlichung\", \"mehreren\", \"anonym\", \"gelesen\", \"\\u00fcberpr\\u00fcft\", \"wissenschafter\", \"qualit\\u00e4tskontrollen\", \"unterziehen\", \"fl\\u00fcssiges\"], \"word frequency\": [12, 11, 7, 6, 6, 6, 6, 6, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1672,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/darmmikrobiom-fatigue-krebs",
          "content_date": "31.03.2021",
          "title": "Bestimmt das Darmmikrobiom den Grad der Fatigue bei Krebs?",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nBei Fatigue handelt es sich um eines der h\u00e4ufigsten Symptome bei \nKrebserkrankungen\n, die durch den Krebs selbst oder dessen Behandlung ausgel\u00f6st wird. Nach wie vor ist die genaue Ursache der Fatigue bei Krebs nicht bekannt und eine Behandlung nur m\u00e4\u00dfig erfolgreich. Fatigue schr\u00e4nkt die Lebensqualit\u00e4t der Krebspatienten stark ein und erh\u00f6ht die Sterblichkeit. Daher ist es unerl\u00e4sslich ein besseres Verst\u00e4ndnis der Mechanismen krebsbedingter Fatigue zu erreichen.\nDas Darmmikrobiom von Krebspatienten und gesunden Menschen unterscheidet sich, wie bereits mehrere Studien zeigen konnten. Ursache hierf\u00fcr kann eine Chemoradiotherapie sein, die die Zusammensetzung des Mikrobioms beeinflusst. Diese Ver\u00e4nderungen im intestinalen Mikrobiom k\u00f6nnen zu chronischen Fatigue-Syndromen und anderen neuropsychatrischen Erkrankungen f\u00fchren. Der Zusammenhang zwischen dem intestinalen Mikrobiom und Fatigue bei Krebspatienten im fortgeschrittenen Stadium wurde bislang jedoch noch nicht untersucht.\nZielsetzung\nDie Studie setzte sich zum Ziel, den Zusammenhang zwischen dem Schweregrad der Fatigue und der Zusammensetzung des Mikrobioms bei Krebspatienten in fortgeschrittenen Stadien besser zu verstehen. Diese neu gewonnen Erkenntnisse sollen Wege f\u00fcr Interventions- bzw. therapeutische M\u00f6glichkeiten bereiten, um das Mikrobiom so zu manipulieren, dass die Fatigue bei den Krebspatienten verbessert wird.\nMethodik\nIn die Studie eingeschlossen wurden Krebspatienten mit fortgeschrittenem, metastasiertem und nicht resektablem Krebs, die sich in der Auswaschphase ihrer Chemotherapie befanden. Das Ausma\u00df der Fatigue wurde mit dem MD Anderson Symptom Inventory (MDASI)- Immunotherapy Fatigue Score gemessen und das intestinale Mikrobiom mittels 16srRNA analysiert.\nErgebnisse\nPatientencharakteristika\nInsgesamt wurden 88 Krebspatienten, darunter 45 Frauen und 43 M\u00e4nner, in die Studie eingeschlossen. Das mediane Alter lag bei 58,5 Jahren. Zu den h\u00e4ufigsten vorkommenden Krebstypen z\u00e4hlten \nDarm\n-, \nEierstock\n-, \nGeb\u00e4rmutterhalskrebs\n und der \nnicht-kleinzellige Lungenkrebs\n.\nZun\u00e4chst erfolgte die Klassifikation der Patienten anhand des MDASI- Immunotherapy Fatigue Scores. Eine leichte Fatigue zeigte sich bei insgesamt 58 Patienten (66%), darunter 9 Patienten ohne Fatigue. Die weiteren 30 Patienten (34%) zeigten eine stark ausgepr\u00e4gte Fatigue, darunter 12 F\u00e4lle mit schwerwiegenden Symptomen.\nZwischen dem Mikrobiom von Patienten mit leichter und schwerer Fatigue zeigten sich keine signifikanten Unterschiede in der mikrobiellen Zusammensetzung.\nUnterschiede in der relativen H\u00e4ufigkeit von mikrobiellen Taxa\nDie mikrobiellen Merkmale wurden taxonomisch in Stamm, Klasse, Ordnung, Familie, Gattung und Art zusammengefasst. 15 dieser Merkmale waren bei Anwendung der Wilcoxon-Methode zwischen dem Auftreten einer leichten Fatigue und einer stark ausgepr\u00e4gten Fatigue signifikant verschieden (p<0,05). Best\u00e4tigt wurden diese Ergebnisse durch die DESeq Methode. Acht der 15 Merkmale zeigten sich hier ebenfalls als signifikant verschieden. Die gr\u00f6\u00dften Unterschiede zeigten sich bei den Bakterien Eubacterium hallii und Cosenzaea. Eine Korrelationsanalyse zeigte, dass das Bakterium Eubacterium hallii negativ mit dem Fatigue-Schweregrad assoziiert war (r=0,30; p=0,005) w\u00e4hrend sich bei Cosenzaea eine positive Assoziation nachweisen lie\u00df (r=0,33; p=0,0002).\nFazit\nZusammenfassend zeigt sich, dass Krebspatienten mit unterschiedlich ausgepr\u00e4gter Fatigue eine unterschiedliche Zusammensetzung des Darmmikrobioms im Vergleich zu Gesunden aufweisen. Angesichts der Bedeutung des Mikrobioms f\u00fcr die Schleimhautimmunit\u00e4t und der zunehmenden Anerkennung des Zusammenhangs zwischen der Darm-Hirn-Achse und Fatigue und anderen Symptomen unterstreichen die Ergebnisse die Notwendigkeit, das Mikrobiom bei Krebspatienten mit Fatigue anhand von L\u00e4ngsschnittproben weiter zu untersuchen und zu bewerten. Es muss gekl\u00e4rt werden, ob eine Modulation des Mikrobioms den Schweregrad der Fatigue bei Krebspatienten reduziert und ihre Lebensqualit\u00e4t verbessert kann.",
          "summary": "15 dieser Merkmale waren bei Anwendung der Wilcoxon-Methode zwischen dem Auftreten einer leichten Fatigue und einer stark ausgepr\u00e4gten Fatigue signifikant verschieden (p<0,05). Angesichts der Bedeutung des Mikrobioms f\u00fcr die Schleimhautimmunit\u00e4t und der zunehmenden Anerkennung des Zusammenhangs zwischen der Darm-Hirn-Achse und Fatigue und anderen Symptomen unterstreichen die Ergebnisse die Notwendigkeit, das Mikrobiom bei Krebspatienten mit Fatigue anhand von L\u00e4ngsschnittproben weiter zu untersuchen und zu bewerten. Der Zusammenhang zwischen dem intestinalen Mikrobiom und Fatigue bei Krebspatienten im fortgeschrittenen Stadium wurde bislang jedoch noch nicht untersucht.\nZielsetzung\nDie Studie setzte sich zum Ziel, den Zusammenhang zwischen dem Schweregrad der Fatigue und der Zusammensetzung des Mikrobioms bei Krebspatienten in fortgeschrittenen Stadien besser zu verstehen. Eine leichte Fatigue zeigte sich bei insgesamt 58 Patienten (66%), darunter 9 Patienten ohne Fatigue. Fatigue schr\u00e4nkt die Lebensqualit\u00e4t der Krebspatienten stark ein und erh\u00f6ht die Sterblichkeit",
          "wordcount": "{\"words\": [\"fatigue\", \"krebspatienten\", \"mikrobiom\", \"patienten\", \"zusammensetzung\", \"mikrobioms\", \"wurden\", \"zeigten\", \"krebs\", \"stark\", \"studie\", \"ergebnisse\", \"darunter\", \"unterschiede\", \"mikrobiellen\", \"merkmale\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"behandlung\", \"ursache\", \"lebensqualit\\u00e4t\", \"gesunden\", \"intestinalen\", \"zusammenhang\", \"fortgeschrittenen\", \"wurde\", \"schweregrad\", \"verbessert\", \"eingeschlossen\", \"immunotherapy\", \"insgesamt\", \"anhand\", \"zeigte\", \"symptomen\", \"signifikant\", \"verschieden\", \"eubacterium\", \"hallii\", \"cosenzaea\", \"hintergrund\", \"handelt\", \"symptome\", \"krebserkrankungen\", \"ausgel\\u00f6st\", \"genaue\", \"bekannt\", \"m\\u00e4\\u00dfig\", \"erfolgreich\", \"schr\\u00e4nkt\", \"erh\\u00f6ht\", \"sterblichkeit\", \"daher\", \"unerl\\u00e4sslich\", \"besseres\", \"verst\\u00e4ndnis\", \"mechanismen\", \"krebsbedingter\", \"erreichen\", \"darmmikrobiom\", \"menschen\", \"unterscheidet\", \"bereits\", \"mehrere\", \"studien\", \"zeigen\", \"konnten\", \"hierf\\u00fcr\", \"chemoradiotherapie\", \"beeinflusst\", \"ver\\u00e4nderungen\", \"chronischen\", \"fatigue-syndromen\", \"neuropsychatrischen\", \"erkrankungen\", \"f\\u00fchren\", \"stadium\", \"bislang\", \"jedoch\", \"untersucht\", \"zielsetzung\", \"setzte\", \"ziel\", \"stadien\", \"besser\", \"verstehen\", \"neu\", \"gewonnen\", \"erkenntnisse\", \"sollen\", \"wege\", \"interventions-\", \"bzw\", \"therapeutische\", \"m\\u00f6glichkeiten\", \"bereiten\", \"manipulieren\", \"methodik\", \"fortgeschrittenem\", \"metastasiertem\", \"resektablem\", \"auswaschphase\", \"chemotherapie\", \"befanden\", \"ausma\\u00df\", \"md\", \"anderson\", \"symptom\", \"inventory\", \"mdasi\", \"score\", \"gemessen\", \"intestinale\", \"mittels\", \"16srrna\", \"analysiert\", \"patientencharakteristika\", \"frauen\", \"m\\u00e4nner\", \"mediane\", \"alter\", \"lag\", \"58,5\", \"jahren\", \"vorkommenden\", \"krebstypen\", \"z\\u00e4hlten\", \"darm\", \"eierstock\", \"geb\\u00e4rmutterhalskrebs\", \"nicht-kleinzellige\", \"lungenkrebs\", \"zun\\u00e4chst\", \"erfolgte\", \"klassifikation\", \"mdasi-\", \"scores\", \"leichte\", \"weiteren\", \"ausgepr\\u00e4gte\", \"f\\u00e4lle\", \"schwerwiegenden\", \"leichter\", \"schwerer\", \"signifikanten\", \"relativen\", \"h\\u00e4ufigkeit\", \"taxa\", \"taxonomisch\", \"stamm\", \"klasse\", \"ordnung\", \"familie\", \"gattung\", \"art\", \"zusammengefasst\", \"anwendung\", \"wilcoxon-methode\", \"auftreten\", \"leichten\", \"ausgepr\\u00e4gten\", \"0,05\", \"best\\u00e4tigt\", \"deseq\", \"methode\", \"acht\", \"ebenfalls\", \"gr\\u00f6\\u00dften\", \"bakterien\", \"korrelationsanalyse\", \"bakterium\", \"negativ\", \"fatigue-schweregrad\", \"assoziiert\", \"r=0,30\", \"p=0,005\", \"positive\", \"assoziation\", \"nachweisen\", \"lie\\u00df\", \"r=0,33\", \"p=0,0002\", \"fazit\", \"zusammenfassend\", \"zeigt\", \"unterschiedlich\", \"ausgepr\\u00e4gter\", \"unterschiedliche\", \"darmmikrobioms\", \"vergleich\", \"aufweisen\", \"angesichts\", \"bedeutung\", \"schleimhautimmunit\\u00e4t\", \"zunehmenden\", \"anerkennung\", \"zusammenhangs\", \"darm-hirn-achse\", \"unterstreichen\", \"notwendigkeit\", \"l\\u00e4ngsschnittproben\", \"untersuchen\", \"bewerten\", \"gekl\\u00e4rt\", \"modulation\", \"reduziert\"], \"word frequency\": [20, 10, 6, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1541,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/darmkrebs-immunologischer-stuhltest-risikobestimmung",
          "content_date": "15.02.2021",
          "title": "Darmkrebs: Immunologischer Stuhltest zur Risikobestimmung",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nVorsorgeuntersuchungen f\u00fcr \nDarmkrebs\n sind ein wichtiger Bestandteil um die Sterblichkeit der Patienten zu senken. In Gro\u00dfbritannien werden weniger als 10% der kolorektalen Karzinome bei einer Vorsorgeuntersuchung entdeckt, sondern meist erst nach dem Auftreten von Symptomen. Die aktuellen Leitlinien des NICE (National Institute for Health and Care Excellence) empfehlen das Darmkrebsrisiko anhand der Symptome und der Prim\u00e4rdiagnostik zu evaluieren. Liegt das Risiko h\u00f6her als drei Prozent sollte eine \u00dcberweisung zum Spezialisten f\u00fcr eine dringende Koloskopie erfolgen. Bei einem geringeren Risiko sollte der Patient ein Test auf okkultes Blut im Stuhl durchf\u00fchren. Ist dieser positiv sollte ebenfalls eine Koloskopie erfolgen.\nEine Alternative zum Test auf okkultes Blut im Stuhl stellt der \nimmunologische Stuhltest (iFOBT)\n dar, der seit 2017 in der Sekund\u00e4rpr\u00e4vention auch vom NICE empfohlen wird. In der Prim\u00e4rpr\u00e4vention wird er laut aktueller Studienlage nur eingesetzt, wenn der Patient bereits f\u00fcr weitere Untersuchungen zur Darmkrebsdiagnostik vorgesehen ist. Dies f\u00fchrt aber zu einem erheblichen Bias und eine kl\u00e4rende Antwort, ob der iFOBT auch f\u00fcr die Prim\u00e4rpr\u00e4vention geeignet ist, kann nicht getroffen werden.\nZielsetzung\nDie Studie untersucht, ob in der Prim\u00e4rversorgung bei Allgemeinmedizinern der immunologische Stuhltest iFOBT Klarheit bringen kann, wann ein symptomatischer Patient weitere Untersuchungen ben\u00f6tigt um eine Darmkrebsdiagnose auszuschlie\u00dfen.\nMethodik\nIn die Studie eingeschlossen wurden Patienten aus dem S\u00fcdwesten Englands ab einem Alter von 50 Jahren, die sich mit m\u00f6glichen Symptomen eines Kolorektalkarzinoms bei ihrem Allgemeinmediziner vorgestellt haben. Zu den m\u00f6glichen Symptomen z\u00e4hlen: unklare Bauchschmerzen, Gewichtsverlust, Ver\u00e4nderungen der Stuhlgewohnheiten, Eisenmangelan\u00e4mie oder An\u00e4mie. Bei Patienten mit diesen Symptomen wurde der immunologische Stuhltest iFOBT durchgef\u00fchrt. Bei einem positiven Testbefund (> 10 \u00b5g Hb/g Stuhl) wurden weitere Untersuchungen durchgef\u00fchrt.\nErgebnisse\nInsgesamt konnten 3.890 Patienten bei denen im Zeitraum zwischen Juni und Dezember 2018 ein iFOBT durchgef\u00fchrt wurde, in die Studie eingeschlossen werden.\nPatientencharakteristika\nDas mediane Alter der getesteten Patienten lag bei 65 Jahren (Interquartilsabstand (IQR): 56-75 Jahre. 1.644 Patienten (42,6%) waren m\u00e4nnlich. Die Patienten wurden anhand von Untersuchungskriterien klassifiziert:\n1.644 Patienten (41,6%) waren \u00fcber 50 Jahre alt und hatten abdominale Schmerzen oder Gewichtsverlust.\n1.194 Patienten (30,7%) waren j\u00fcnger als 60 Jahre und zeigten \u00c4nderungen in ihren Stuhlgewohnheiten oder eine Eisenmangelan\u00e4mie.\n930 Patienten (23,9%) waren \u00e4lter als 60 Jahre und wiesen eine An\u00e4mie auf (in Abwesenheit eines Eisenmangels).\nBei 149 Patienten (3,8%) waren keine urs\u00e4chlichen Angaben zur Durchf\u00fchrung des iFOBT dokumentiert.\nErgebnisse des iFOBT\nBei 618 Patienten (15,9%) der Patienten fiel der iFOBT positiv aus. M\u00e4nner waren mit 46% h\u00e4ufiger vertreten als Frauen 42% (p=0,017)) und mit einem medianen Alter von 71 Jahren auch \u00e4lter als die positiv getesteten Frauen mit einem medianen Alter von 63 Jahren (<0,001). Im Median wies der Stuhl 36 \u00b5g Hb/g Stuhl (IQR: 17-149 Hb/g Stuhl) auf.\nWeiteres Vorgehen und Outcome der positiv getesteten Patienten\nVon den 618 positiv getesteten Patienten wurden 458 Patienten (74,1%) innerhalb von drei Monate an einen Gastroenterologen f\u00fcr weitere Untersuchungen \u00fcberwiesen und 36 weitere Patienten innerhalb von 12 Monaten. Bei 43 Patienten (7,0%) wurde innerhalb der n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate ein \nKolorektalkarzinom\n diagnostiziert.\nVon den 3.272 negativ getesteten Patienten wurden 324 (9,9%) innerhalb von drei Monaten an einen Gastroenterologen \u00fcberwiesen. 8 Patienten (0,2%) erhielten die Diagnose Kolorektalkarzinom.\nSomit liegt der positive Vorhersagewert bei 7,0% (95%-Konfidenzintervall (KI): 5,1%-9,3%) und der negative Vorhersagewert bei 99,8% (95%-KI: 99,5-99,9%). Die Sensitivit\u00e4t des iFOBT liegt bei 84,3% (95%-KI: 71,4-93,0%) und die Spezifit\u00e4t bei 85,0% (95%-KI: 83,8-86,1%). Im Median lagen zwischen der Durchf\u00fchrung des iFOBT und der Diagnose Kolorektalkarzinom 34 Tage (IQR: 23-56 Tage).\nWeiterhin zeigt sich, dass ein 3%-iges Kolorektalkarzinom-Risiko vorliegt, wenn der Hb-Wert des Stuhls im iFOBT bei 37 \u00b5g Hb/g Stuhl liegt (95%-KI: 26-50 Hb/g Stuhl).\nFazit\nZusammenfassend kann diese Studie aus dem S\u00fcdwesten Englands zeigen, dass der iFOBT sichere und robuste Ergebnisse in der Prim\u00e4rversorgung bei symptomatischen Patienten liefert. Er kann somit unn\u00f6tige Koloskopien vermeiden. Man sollte aber im Hinterkopf behalten, dass kein Test perfekt ist und so sollten negativ getestet Patienten mit fortbestehender Symptomatik weiter \u00fcberwacht und untersucht werden um kein Kolorektalkarzinom zu \u00fcbersehen.",
          "summary": "Die Patienten wurden anhand von Untersuchungskriterien klassifiziert:\n1.644 Patienten (41,6%) waren \u00fcber 50 Jahre alt und hatten abdominale Schmerzen oder Gewichtsverlust.\n1.194 Patienten (30,7%) waren j\u00fcnger als 60 Jahre und zeigten \u00c4nderungen in ihren Stuhlgewohnheiten oder eine Eisenmangelan\u00e4mie.\n930 Patienten (23,9%) waren \u00e4lter als 60 Jahre und wiesen eine An\u00e4mie auf (in Abwesenheit eines Eisenmangels).\nBei 149 Patienten (3,8%) waren keine urs\u00e4chlichen Angaben zur Durchf\u00fchrung des iFOBT dokumentiert.\nErgebnisse des iFOBT\nBei 618 Patienten (15,9%) der Patienten fiel der iFOBT positiv aus. Im Median wies der Stuhl 36 \u00b5g Hb/g Stuhl (IQR: 17-149 Hb/g Stuhl) auf.\nWeiteres Vorgehen und Outcome der positiv getesteten Patienten\nVon den 618 positiv getesteten Patienten wurden 458 Patienten (74,1%) innerhalb von drei Monate an einen Gastroenterologen f\u00fcr weitere Untersuchungen \u00fcberwiesen und 36 weitere Patienten innerhalb von 12 Monaten. Bei Patienten mit diesen Symptomen wurde der immunologische Stuhltest iFOBT durchgef\u00fchrt. Bei einem positiven Testbefund (> 10 \u00b5g Hb/g Stuhl) wurden weitere Untersuchungen durchgef\u00fchrt.\nErgebnisse\nInsgesamt konnten 3.890 Patienten bei denen im Zeitraum zwischen Juni und Dezember 2018 ein iFOBT durchgef\u00fchrt wurde, in die Studie eingeschlossen werden.\nPatientencharakteristika\nDas mediane Alter der getesteten Patienten lag bei 65 Jahren (Interquartilsabstand (IQR): 56-75 Jahre. Dies f\u00fchrt aber zu einem erheblichen Bias und eine kl\u00e4rende Antwort, ob der iFOBT auch f\u00fcr die Prim\u00e4rpr\u00e4vention geeignet ist, kann nicht getroffen werden.\nZielsetzung\nDie Studie untersucht, ob in der Prim\u00e4rversorgung bei Allgemeinmedizinern der immunologische Stuhltest iFOBT Klarheit bringen kann, wann ein symptomatischer Patient weitere Untersuchungen ben\u00f6tigt um eine Darmkrebsdiagnose auszuschlie\u00dfen.\nMethodik\nIn die Studie eingeschlossen wurden Patienten aus dem S\u00fcdwesten Englands ab einem Alter von 50 Jahren, die sich mit m\u00f6glichen Symptomen eines Kolorektalkarzinoms bei ihrem Allgemeinmediziner vorgestellt haben",
          "wordcount": "{\"words\": [\"patienten\", \"ifobt\", \"stuhl\", \"positiv\", \"weitere\", \"wurden\", \"hb/g\", \"getesteten\", \"symptomen\", \"liegt\", \"untersuchungen\", \"studie\", \"alter\", \"jahren\", \"jahre\", \"innerhalb\", \"kolorektalkarzinom\", \"-ki\", \"drei\", \"patient\", \"test\", \"immunologische\", \"stuhltest\", \"wurde\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"\\u00b5g\", \"ergebnisse\", \"iqr\", \"nice\", \"anhand\", \"risiko\", \"koloskopie\", \"erfolgen\", \"okkultes\", \"blut\", \"prim\\u00e4rpr\\u00e4vention\", \"untersucht\", \"prim\\u00e4rversorgung\", \"eingeschlossen\", \"s\\u00fcdwesten\", \"englands\", \"m\\u00f6glichen\", \"gewichtsverlust\", \"stuhlgewohnheiten\", \"eisenmangelan\\u00e4mie\", \"an\\u00e4mie\", \"1.644\", \"\\u00e4lter\", \"durchf\\u00fchrung\", \"frauen\", \"medianen\", \"median\", \"monate\", \"gastroenterologen\", \"\\u00fcberwiesen\", \"monaten\", \"7,0\", \"negativ\", \"diagnose\", \"somit\", \"vorhersagewert\", \"tage\", \"hintergrund\", \"vorsorgeuntersuchungen\", \"darmkrebs\", \"wichtiger\", \"bestandteil\", \"sterblichkeit\", \"senken\", \"gro\\u00dfbritannien\", \"weniger\", \"kolorektalen\", \"karzinome\", \"vorsorgeuntersuchung\", \"entdeckt\", \"meist\", \"erst\", \"auftreten\", \"aktuellen\", \"leitlinien\", \"national\", \"institute\", \"for\", \"health\", \"and\", \"care\", \"excellence\", \"empfehlen\", \"darmkrebsrisiko\", \"symptome\", \"prim\\u00e4rdiagnostik\", \"evaluieren\", \"h\\u00f6her\", \"prozent\", \"\\u00fcberweisung\", \"spezialisten\", \"dringende\", \"geringeren\", \"durchf\\u00fchren\", \"ebenfalls\", \"alternative\", \"stellt\", \"dar\", \"seit\", \"sekund\\u00e4rpr\\u00e4vention\", \"empfohlen\", \"laut\", \"aktueller\", \"studienlage\", \"eingesetzt\", \"bereits\", \"darmkrebsdiagnostik\", \"vorgesehen\", \"f\\u00fchrt\", \"erheblichen\", \"bias\", \"kl\\u00e4rende\", \"antwort\", \"geeignet\", \"getroffen\", \"zielsetzung\", \"allgemeinmedizinern\", \"klarheit\", \"bringen\", \"wann\", \"symptomatischer\", \"ben\\u00f6tigt\", \"darmkrebsdiagnose\", \"auszuschlie\\u00dfen\", \"methodik\", \"ab\", \"kolorektalkarzinoms\", \"allgemeinmediziner\", \"vorgestellt\", \"z\\u00e4hlen\", \"unklare\", \"bauchschmerzen\", \"ver\\u00e4nderungen\", \"positiven\", \"testbefund\", \"insgesamt\", \"konnten\", \"3.890\", \"denen\", \"zeitraum\", \"juni\", \"dezember\", \"patientencharakteristika\", \"mediane\", \"lag\", \"interquartilsabstand\", \"56-75\", \"42,6\", \"m\\u00e4nnlich\", \"untersuchungskriterien\", \"klassifiziert\", \"41,6\", \"alt\", \"abdominale\", \"schmerzen\", \"1.194\", \"30,7\", \"j\\u00fcnger\", \"zeigten\", \"\\u00e4nderungen\", \"23,9\", \"wiesen\", \"abwesenheit\", \"eisenmangels\", \"3,8\", \"urs\\u00e4chlichen\", \"angaben\", \"dokumentiert\", \"15,9\", \"fiel\", \"m\\u00e4nner\", \"h\\u00e4ufiger\", \"vertreten\", \"p=0,017\", \"0,001\", \"wies\", \"17-149\", \"weiteres\", \"vorgehen\", \"outcome\", \"74,1\", \"n\\u00e4chsten\", \"zw\\u00f6lf\", \"diagnostiziert\", \"3.272\", \"9,9\", \"0,2\", \"erhielten\", \"positive\", \"-konfidenzintervall\", \"ki\", \"5,1\", \"-9,3\", \"negative\", \"99,8\", \"99,5-99,9\", \"sensitivit\\u00e4t\", \"84,3\", \"71,4-93,0\", \"spezifit\\u00e4t\", \"85,0\", \"83,8-86,1\", \"lagen\", \"23-56\", \"weiterhin\", \"zeigt\", \"-iges\", \"kolorektalkarzinom-risiko\", \"vorliegt\", \"hb-wert\", \"stuhls\", \"26-50\", \"fazit\", \"zusammenfassend\", \"zeigen\", \"sichere\", \"robuste\", \"symptomatischen\", \"liefert\", \"unn\\u00f6tige\", \"koloskopien\", \"vermeiden\", \"hinterkopf\", \"behalten\", \"perfekt\", \"sollten\", \"getestet\", \"fortbestehender\", \"symptomatik\", \"\\u00fcberwacht\", \"\\u00fcbersehen\"], \"word frequency\": [22, 12, 8, 5, 5, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1549,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/darmkrebs-risiko-modell-lebensstil",
          "content_date": "18.02.2021",
          "title": "Individuelles Darmkrebsrisiko abh\u00e4ngig vom Lebensstil",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nDarmkrebs ist eine der h\u00e4ufigsten \nKrebserkrankungen\n und betrifft zunehmend j\u00fcngere Menschen.Die Zahl der Darmkrebsf\u00e4lle wird in Zukunft um bis zu 60 Prozent weiter ansteigen. Man wei\u00df schon seit geraumer Zeit, dass die Art der Ern\u00e4hrung und des Lebensstils Einfluss auf das Risiko haben an \nDarmkrebs\n zu erkranken. Hierzu z\u00e4hlen vor allem beeinflussbare Verhaltensweisen, wie Rauchen und \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Alkoholkonsum sowie k\u00f6rperliche Inaktivit\u00e4t und Adipositas. Bislang gibt es aber kein Modell, dass aus dem aktuell praktizierten Lebensstil das Darmkrebsrisiko voraussagt. Das Darmkrebs-Screening wird bislang allein aufgrund des Alters durchgef\u00fchrt. Ein neues Modell w\u00fcrde helfen, Hochrisikopersonen fr\u00fchzeitig zu identifizieren, um sie mit der Tatsache des hohen Darmkrebsrisikos zu konfrontieren und sie zu einem verbesserten Lebensstil zu motivieren bzw. Fr\u00fcherkennungsuntersuchungen anzubieten.\nZielsetzung\nDas Ziel der Wissenschaftler um Prof. Dr. Krasimira Aleksandrova, stellvertretende Leiterin der Abteilung Epidemiologische Methoden und Ursachenforschung am Leibniz-Institut f\u00fcr Pr\u00e4ventionsforschung und Epidemiologie (BIPS) in Potsdam, war es ein lebensstilbasiertes Risikovorhersagemodell f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Darmkrebs in einer bev\u00f6lkerungsbasierten europ\u00e4ischen Kohorte zu entwickeln und zu validieren. Das Modell sollte zus\u00e4tzlich einfach, breit anwendbar und benutzerfreundlich sein und die Absch\u00e4tzung des individuellen Darmkrebsrisikos auf Basis pers\u00f6nlicher Daten erm\u00f6glichen.\nMethodik\nDas Modell basiert auf 255.482 Datens\u00e4tzen von Probanden der EPIC-Studie (European Prospective Investigation into Cancer and Nutrition). Ber\u00fccksichtigt wurden Erwachsene mit einem Alter von 19 bis 70 Jahren ohne bisherige Krebserkrankung, Diabetes, Myokardinfarkt oder Schlaganfall. Diese wurden bis zu 15 Jahre nachbeobachtet. Der prim\u00e4re Endpunkt der EPIC-Studie war das Auftreten von Darmkrebs.\nDie Validierung des Modells basiert auf weiteren 74.403 Teilnehmern aus f\u00fcnf Studienzentren der EPIC-Studie. Im Nachbeobachtungszeitraum wurden 3.645 F\u00e4lle von Darmkrebs in der Derivationsgruppe diagnostiziert und 981 F\u00e4lle in der Validierungsgruppe.\nF\u00fcr die Identifikation der besten Pr\u00e4diktoren wurden Algorithmen zur Variablenauswahl in der Cox-Proportional-Hazard-Regression und im Random Survival Forest (RSF) verwendet. Das Ma\u00df der Diskriminierung und Kalibrierung wurde in Ableitungs- und Validierungsstichproben berechnet.\nErgebnisse\nProbandencharakteristika\nZun\u00e4chst konnten keine signifikanten Unterschiede in den Charakteristika der Derivations- und der Validierungskohorte gefunden werden. Das mittlere Alter der Derivationskohorte lag bei 51,4 Jahren und 67,5% der Probanden waren weiblich. Das mittlere Alter bei der Diagnosestellung des Darmkrebses lag bei Frauen bei 66,0 Jahren und bei M\u00e4nnern bei 66,4 Jahren. 49,1% der Probanden hatten niemals geraucht, 10,3% waren k\u00f6rperlich aktiv und 24,6% waren hoch gebildet.\nDie mediane Nachbeobachtungszeit war 15,4 Jahre (Interquartilsabstand (IQR): 13,2-16,9 Jahre) in der Derivations- und 14,1 Jahre (IQR: 10,5-16,0 Jahre) in der Validierungskohorte.\nModellentwicklung\nDer finale LiFeCRC (lifestyle-based prediction model for colorectal cancer risk) Score ber\u00fccksichtigt zur Berechnung des individuellen Darmkrebsrisikos folgende Parameter: Alter, Taillenumfang, Gr\u00f6\u00dfe, Raucherstatus, Alkoholkonsum, k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t und die Ern\u00e4hrung in Bezug auf Gem\u00fcse, Molkereiprodukte, verarbeitetes Fleisch sowie Zucker und S\u00fc\u00dfwaren.\nEine geschlechterspezifische Modellentwicklung best\u00e4tigt, dass Alter, Taillenumfang, Raucherstatus und der Konsum von Gem\u00fcse als konsistente Pr\u00e4diktoren \u00fcber beide Geschlechter hinweg fungieren. Der gesch\u00e4tzte Mittelwert des absoluten Risikos an Darmkrebs zu erkranken lag in der Derivationskohorte bei 0,78% f\u00fcr beide Geschlechter und bei 1,07% bei M\u00e4nnern und bei 0,64% bei Frauen.\nDer Risikoscore zeigt insgesamt und in geschlechtsspezifischen Modellen eine gute Diskriminierung und eine hohe \u00dcbereinstimmung zwischen dem vorhergesagten und dem tats\u00e4chlichen Risiko. Best\u00e4tigt wurden die Pr\u00e4diktoren des Cox-Regressionsmodell durch das RSF.\nNach dem Alter waren die Daten des Lebensstils der wichtigste Parameter f\u00fcr eine insgesamt verbesserte Modellleistung, insbesondere in der Anwendung bei j\u00fcngeren Probanden mit einem Alter unter 45 Jahren. F\u00fcr eine benutzerfreundliche Anwendung wurde zus\u00e4tzlich ein Nomogramm und eine webbasierte Anwendung entwickelt. \u00a0\nFazit\nMit dem Online-Tool LiFeCRC Score ist es den Wissenschaftlern um Prof. Dr. Krasimira Aleksandrova gelungen das individuelle Risiko in den n\u00e4chsten 10 Jahren an Darmkrebs zu erkranken zuverl\u00e4ssig zu bestimmen. Notwendig sind lediglich allgemeine Angaben wie Alter, Gr\u00f6\u00dfe, Gewicht und aktuelle Lebensgewohnheiten. Es wird erm\u00f6glicht Einzelpersonen auf ihr pers\u00f6nliches Risiko hinzuweisen und mit Empfehlungen zu motivieren ihren \u201eungesunden\u201c Lebensstil zu \u00e4ndern. Gleichzeitig hilft es aber auch den \u00c4rzten und \u00c4rztinnen, die Erkenntnisse dar\u00fcber erlangen welche ihrer Patienten besonders gef\u00e4hrdet sind und entsprechende Vorsorgeuntersuchungen veranlassen k\u00f6nnen.",
          "summary": "Best\u00e4tigt wurden die Pr\u00e4diktoren des Cox-Regressionsmodell durch das RSF.\nNach dem Alter waren die Daten des Lebensstils der wichtigste Parameter f\u00fcr eine insgesamt verbesserte Modellleistung, insbesondere in der Anwendung bei j\u00fcngeren Probanden mit einem Alter unter 45 Jahren. Das mittlere Alter der Derivationskohorte lag bei 51,4 Jahren und 67,5% der Probanden waren weiblich. 49,1% der Probanden hatten niemals geraucht, 10,3% waren k\u00f6rperlich aktiv und 24,6% waren hoch gebildet.\nDie mediane Nachbeobachtungszeit war 15,4 Jahre (Interquartilsabstand (IQR): 13,2-16,9 Jahre) in der Derivations- und 14,1 Jahre (IQR: 10,5-16,0 Jahre) in der Validierungskohorte.\nModellentwicklung\nDer finale LiFeCRC (lifestyle-based prediction model for colorectal cancer risk) Score ber\u00fccksichtigt zur Berechnung des individuellen Darmkrebsrisikos folgende Parameter: Alter, Taillenumfang, Gr\u00f6\u00dfe, Raucherstatus, Alkoholkonsum, k\u00f6rperliche Aktivit\u00e4t und die Ern\u00e4hrung in Bezug auf Gem\u00fcse, Molkereiprodukte, verarbeitetes Fleisch sowie Zucker und S\u00fc\u00dfwaren.\nEine geschlechterspezifische Modellentwicklung best\u00e4tigt, dass Alter, Taillenumfang, Raucherstatus und der Konsum von Gem\u00fcse als konsistente Pr\u00e4diktoren \u00fcber beide Geschlechter hinweg fungieren. Das mittlere Alter bei der Diagnosestellung des Darmkrebses lag bei Frauen bei 66,0 Jahren und bei M\u00e4nnern bei 66,4 Jahren. Krasimira Aleksandrova gelungen das individuelle Risiko in den n\u00e4chsten 10 Jahren an Darmkrebs zu erkranken zuverl\u00e4ssig zu bestimmen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"alter\", \"darmkrebs\", \"jahren\", \"wurden\", \"jahre\", \"risiko\", \"modell\", \"probanden\", \"erkranken\", \"lebensstil\", \"darmkrebsrisikos\", \"epic-studie\", \"pr\\u00e4diktoren\", \"lag\", \"anwendung\", \"ern\\u00e4hrung\", \"lebensstils\", \"alkoholkonsum\", \"sowie\", \"k\\u00f6rperliche\", \"bislang\", \"motivieren\", \"prof.\", \"dr.\", \"krasimira\", \"aleksandrova\", \"zus\\u00e4tzlich\", \"individuellen\", \"daten\", \"basiert\", \"cancer\", \"ber\\u00fccksichtigt\", \"f\\u00e4lle\", \"rsf\", \"diskriminierung\", \"wurde\", \"derivations-\", \"validierungskohorte\", \"mittlere\", \"derivationskohorte\", \"frauen\", \"m\\u00e4nnern\", \"iqr\", \"modellentwicklung\", \"lifecrc\", \"score\", \"parameter\", \"taillenumfang\", \"gr\\u00f6\\u00dfe\", \"raucherstatus\", \"gem\\u00fcse\", \"best\\u00e4tigt\", \"beide\", \"geschlechter\", \"insgesamt\", \"hintergrund\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"krebserkrankungen\", \"betrifft\", \"zunehmend\", \"j\\u00fcngere\", \"menschen.die\", \"zahl\", \"darmkrebsf\\u00e4lle\", \"zukunft\", \"prozent\", \"ansteigen\", \"wei\\u00df\", \"schon\", \"seit\", \"geraumer\", \"zeit\", \"art\", \"einfluss\", \"hierzu\", \"z\\u00e4hlen\", \"beeinflussbare\", \"verhaltensweisen\", \"rauchen\", \"\\u00fcberm\\u00e4\\u00dfiger\", \"inaktivit\\u00e4t\", \"adipositas\", \"gibt\", \"aktuell\", \"praktizierten\", \"darmkrebsrisiko\", \"voraussagt\", \"darmkrebs-screening\", \"allein\", \"aufgrund\", \"alters\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"neues\", \"helfen\", \"hochrisikopersonen\", \"fr\\u00fchzeitig\", \"identifizieren\", \"tatsache\", \"hohen\", \"konfrontieren\", \"verbesserten\", \"bzw\", \"fr\\u00fcherkennungsuntersuchungen\", \"anzubieten\", \"zielsetzung\", \"ziel\", \"wissenschaftler\", \"stellvertretende\", \"leiterin\", \"abteilung\", \"epidemiologische\", \"methoden\", \"ursachenforschung\", \"leibniz-institut\", \"pr\\u00e4ventionsforschung\", \"epidemiologie\", \"bips\", \"potsdam\", \"lebensstilbasiertes\", \"risikovorhersagemodell\", \"pr\\u00e4vention\", \"bev\\u00f6lkerungsbasierten\", \"europ\\u00e4ischen\", \"kohorte\", \"entwickeln\", \"validieren\", \"einfach\", \"breit\", \"anwendbar\", \"benutzerfreundlich\", \"absch\\u00e4tzung\", \"basis\", \"pers\\u00f6nlicher\", \"erm\\u00f6glichen\", \"methodik\", \"255.482\", \"datens\\u00e4tzen\", \"european\", \"prospective\", \"investigation\", \"into\", \"and\", \"nutrition\", \"erwachsene\", \"bisherige\", \"krebserkrankung\", \"diabetes\", \"myokardinfarkt\", \"schlaganfall\", \"nachbeobachtet\", \"prim\\u00e4re\", \"endpunkt\", \"auftreten\", \"validierung\", \"modells\", \"weiteren\", \"74.403\", \"teilnehmern\", \"f\\u00fcnf\", \"studienzentren\", \"nachbeobachtungszeitraum\", \"3.645\", \"derivationsgruppe\", \"diagnostiziert\", \"validierungsgruppe\", \"identifikation\", \"besten\", \"algorithmen\", \"variablenauswahl\", \"cox-proportional-hazard-regression\", \"random\", \"survival\", \"forest\", \"verwendet\", \"ma\\u00df\", \"kalibrierung\", \"ableitungs-\", \"validierungsstichproben\", \"berechnet\", \"ergebnisse\", \"probandencharakteristika\", \"zun\\u00e4chst\", \"konnten\", \"signifikanten\", \"unterschiede\", \"charakteristika\", \"gefunden\", \"51,4\", \"67,5\", \"weiblich\", \"diagnosestellung\", \"darmkrebses\", \"66,0\", \"66,4\", \"49,1\", \"niemals\", \"geraucht\", \"10,3\", \"k\\u00f6rperlich\", \"aktiv\", \"24,6\", \"hoch\", \"gebildet\", \"mediane\", \"nachbeobachtungszeit\", \"15,4\", \"interquartilsabstand\", \"13,2-16,9\", \"14,1\", \"10,5-16,0\", \"finale\", \"lifestyle-based\", \"prediction\", \"model\", \"for\", \"colorectal\", \"risk\", \"berechnung\", \"folgende\", \"aktivit\\u00e4t\", \"bezug\", \"molkereiprodukte\", \"verarbeitetes\", \"fleisch\", \"zucker\", \"s\\u00fc\\u00dfwaren\", \"geschlechterspezifische\", \"konsum\", \"konsistente\", \"hinweg\", \"fungieren\", \"gesch\\u00e4tzte\", \"mittelwert\", \"absoluten\", \"risikos\", \"0,78\", \"1,07\", \"0,64\", \"risikoscore\", \"zeigt\", \"geschlechtsspezifischen\", \"modellen\", \"gute\", \"hohe\", \"\\u00fcbereinstimmung\", \"vorhergesagten\", \"tats\\u00e4chlichen\", \"cox-regressionsmodell\", \"wichtigste\", \"verbesserte\", \"modellleistung\", \"insbesondere\", \"j\\u00fcngeren\", \"benutzerfreundliche\", \"nomogramm\", \"webbasierte\", \"entwickelt\", \"fazit\", \"online-tool\", \"wissenschaftlern\", \"gelungen\", \"individuelle\", \"n\\u00e4chsten\", \"zuverl\\u00e4ssig\", \"bestimmen\", \"notwendig\", \"lediglich\", \"allgemeine\", \"angaben\", \"gewicht\", \"aktuelle\", \"lebensgewohnheiten\", \"erm\\u00f6glicht\", \"einzelpersonen\", \"pers\\u00f6nliches\", \"hinzuweisen\", \"empfehlungen\", \"ungesunden\", \"\\u00e4ndern\", \"gleichzeitig\", \"hilft\", \"\\u00e4rzten\", \"\\u00e4rztinnen\", \"erkenntnisse\", \"dar\\u00fcber\", \"erlangen\", \"patienten\", \"besonders\", \"gef\\u00e4hrdet\", \"entsprechende\", \"vorsorgeuntersuchungen\", \"veranlassen\"], \"word frequency\": [8, 7, 6, 5, 5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 790,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bloodnacid/2016/04/15/kurz-notiert-mit-persoenlichem-impfstoff-gegen-den-krebs/",
          "content_date": " / 15. April  2016 / ",
          "title": "Kurz notiert: Mit pers\u00f6nlichem Impfstoff gegen den Krebs?",
          "author": "Cornelius Courts",
          "text": "Gerade erst\n hatten wir es mal wieder \u00fcbers Impfen, da stolpere ich \u00fcber eine Studie von Kreiter et al. [1], worin die M\u00f6glichkeit angedeutet wird, personalisierte Impfstoffe zu erzeugen, die das Immunsystem veranlassen, einen Tumor zu zerst\u00f6ren.\nIn meiner \nReihe \u00fcber Krebs\n \nin dem Teil\n, in dem ich \u00fcber die diagnostischen M\u00f6glichkeiten des Einsatzes von \nNGS\n geschrieben habe, hei\u00dft es,\nda\u00df die grobe und teilweise aufgrund \u00e4u\u00dferer Merkmale vollzogene Klassifizierung und damit auch Behandlung von Tumoren, wie sie heute noch vielfach \u00fcblich ist, die eigentliche und enorme Heterogenit\u00e4t dieser Gebilde ignoriert und keineswegs immer die beste Option f\u00fcr betroffene Patienten darstellt . Die durch die [\u2026] genomische Instabilit\u00e4t bedingten Mutationsereignisse in den Tumorzellen bringen eine unvorstellbare genotypische Vielfalt hervor, die durch die herk\u00f6mmlichen diagnostischen Kategorien nicht einmal ansatzweise abgebildet wird, jedoch f\u00fcr eine optimale und auf den individuellen Patienten und dessen Tumor zugeschnittene Therapie ber\u00fccksichtigt werden mu\u00df.\nDie erste echte Hoffnung f\u00fcr die Ausnutzung dieser Erkenntnisse stellt die \nindividualisierte Tumortherapie \ndar, die durch die routinem\u00e4\u00dfige Komplettsequenzierung von Tumorgenoms mittels NGS wohl in nicht ferner Zukunft in greifbare N\u00e4he r\u00fccken wird. Dadurch werden Tumorkategorien (mit ihren \u201ceines f\u00fcr alle\u201d-Therapien) obsolet werden und Therapieans\u00e4tze genau auf diesen einen speziellen Tumor bei diesem einen Patienten mit seinen spezifischen genetischen Eigenschaften abstimmbar sein. \nGenau in diese Kerbe der individualisierten Tumortherapie schl\u00e4gt der Ansatz von Kreiter et al.: ein generalisierter Impfstoff, wie etwa gegen Masern, ist gegen Krebs nicht sinnvoll, weil die Krebszellen jedes Patienten ein einzigartiges Muster aus Mutationen und daher Eigenschaften aufweisen. Die Gruppe um Kreiter hat deshalb einen Algorithmus entwickelt, um die vorhandenen Mutationen nach ihrer Eigenschaft, eine besonders starke Immunantwort auszul\u00f6sen, zu priorisieren. Auf dieser Grundlage stellten sie individuelle Impfstoffe her, die im Mausversuch das Immunsystem der Tiere selbst aggressivste Tumore zerst\u00f6ren lie\u00df.\nAuf den Menschen bezogen k\u00f6nnte also so erstmals die genomische Information eines Patienten verwendet werden, um ein ganz genau auf ihn zugeschnittenes Medikament herzustellen.\nDie Idee, Impfstoffe gegen krebsausl\u00f6sende bzw. bedingende Mutationen einzusetzen, um das Immunsytem gegen solche Mutationen in Stellung zu bringen, ist keineswegs neu, doch es war nicht klar, wie viele dieser Mutationen f\u00fcr eine solche Immunotherapie geeignet sind und welche am besten funktionieren w\u00fcrden.\nDas Immunsystem kann Krebszellen erkennen, wenn diese vermittels \nMHC I\n \u201efremdartige\u201c, d.h. nicht als k\u00f6rpereigen erkannte \nPeptide\n, die von Krebsmutationen herr\u00fchren, an ihrer Oberfl\u00e4che pr\u00e4sentieren. Die Erkennung erfolgt vornehmlich durch \nCD8-T-Zellen\n, die man f\u00fcr die wichtigsten Agenten bei der Bek\u00e4mpfung von Tumoren hielt. Kreiter et al. zeigten nun, da\u00df die meisten Krebsmutationen stattdessen offenbar eine durch \nCD4-T-Zellen\n vermittelte Immunreaktion hervorrufen.\nDies fanden sie heraus, als sie die DNA aus Mausmodellen f\u00fcr Melanom, Lungen- und Darmkrebs sequenzierten und in jedem Tumor mehr als 500 verschiedene Mutationen entdeckten. Davon w\u00e4hlten sie 50 zuf\u00e4llige und weitere 50 CD8-T-Zell-fokussierte Mutationen aus und stellten fest, da\u00df 20% dieser Mutationen tats\u00e4chlich eine Immunantwort ausl\u00f6sten. Sie pr\u00fcften, ob diese immunogenen Mutationen durch CD8- oder CD4-T-Zellen erkannt werden und fanden, wie oben erw\u00e4hnt, vornehmlich CD4-T-zellvermittelte Aktivierung, welche einer Pr\u00e4sentation des Antigens auf der Zelloberfl\u00e4che mittels des \nMHC II\n bedarf.\nF\u00fcr den Einsatz beim Menschen besteht die Herausforderung darin, die DNA des zu behandelnden Tumors zun\u00e4chst zu sequenzieren, um krebsassoziierte Mutationen zu finden (was dank NGS kein gro\u00dfes Problem mehr ist) und dann korrekt vorherzusagen, welche der gefundenen Mutationen geeignet f\u00fcr eine Immunotherapie gegen den Krebs ist. Genau daf\u00fcr hat die Gruppe den erw\u00e4hnten Algorithmus entwickelt, der auf Grundlage guter MHC II-Bindekapazit\u00e4t und starker \nExpression\n der Mutation errechnet, welche Mutation wahrscheinlich die st\u00e4rkste Immunantwort erzeugen wird.\nMit den Vorhersagen des Algorithmus konnten sie \nmRNA\n-basierte Impfstoffe erzeugen, die zun\u00e4chst eine und sp\u00e4ter mindestens 10 Mutationen abbildeten. Das funktioniert, indem durch k\u00fcnstlich hergestellte mRNA, deren Sequenz dem mutierten Gen entspricht und die in einer Empf\u00e4ngerzelle als Vorlage zur Herstellung (\nTranslation\n) entsprechend ver\u00e4nderter Aminos\u00e4uresequenzen dient, krebsspezifische Peptide hergestellt werden, die dann von der Zelle verarbeitet und mittels MHC-Protein an deren Oberfl\u00e4che pr\u00e4sentiert werden.",
          "summary": "\nGenau in diese Kerbe der individualisierten Tumortherapie schl\u00e4gt der Ansatz von Kreiter et al.: ein generalisierter Impfstoff, wie etwa gegen Masern, ist gegen Krebs nicht sinnvoll, weil die Krebszellen jedes Patienten ein einzigartiges Muster aus Mutationen und daher Eigenschaften aufweisen. Sie pr\u00fcften, ob diese immunogenen Mutationen durch CD8- oder CD4-T-Zellen erkannt werden und fanden, wie oben erw\u00e4hnt, vornehmlich CD4-T-zellvermittelte Aktivierung, welche einer Pr\u00e4sentation des Antigens auf der Zelloberfl\u00e4che mittels des \nMHC II\n bedarf.\nF\u00fcr den Einsatz beim Menschen besteht die Herausforderung darin, die DNA des zu behandelnden Tumors zun\u00e4chst zu sequenzieren, um krebsassoziierte Mutationen zu finden (was dank NGS kein gro\u00dfes Problem mehr ist) und dann korrekt vorherzusagen, welche der gefundenen Mutationen geeignet f\u00fcr eine Immunotherapie gegen den Krebs ist. bedingende Mutationen einzusetzen, um das Immunsytem gegen solche Mutationen in Stellung zu bringen, ist keineswegs neu, doch es war nicht klar, wie viele dieser Mutationen f\u00fcr eine solche Immunotherapie geeignet sind und welche am besten funktionieren w\u00fcrden.\nDas Immunsystem kann Krebszellen erkennen, wenn diese vermittels \nMHC I\n \u201efremdartige\u201c, d.h. Die Gruppe um Kreiter hat deshalb einen Algorithmus entwickelt, um die vorhandenen Mutationen nach ihrer Eigenschaft, eine besonders starke Immunantwort auszul\u00f6sen, zu priorisieren. Davon w\u00e4hlten sie 50 zuf\u00e4llige und weitere 50 CD8-T-Zell-fokussierte Mutationen aus und stellten fest, da\u00df 20% dieser Mutationen tats\u00e4chlich eine Immunantwort ausl\u00f6sten",
          "wordcount": "{\"words\": [\"mutationen\", \"patienten\", \"kreiter\", \"impfstoffe\", \"tumor\", \"genau\", \"et\", \"al\", \"erzeugen\", \"immunsystem\", \"krebs\", \"ngs\", \"mittels\", \"algorithmus\", \"immunantwort\", \"mhc\", \"zerst\\u00f6ren\", \"diagnostischen\", \"tumoren\", \"keineswegs\", \"genomische\", \"bringen\", \"tumortherapie\", \"eigenschaften\", \"krebszellen\", \"gruppe\", \"entwickelt\", \"grundlage\", \"stellten\", \"menschen\", \"immunotherapie\", \"geeignet\", \"peptide\", \"krebsmutationen\", \"oberfl\\u00e4che\", \"vornehmlich\", \"cd4-t-zellen\", \"fanden\", \"dna\", \"mehr\", \"zun\\u00e4chst\", \"mutation\", \"mrna\", \"deren\", \"gerade\", \"erst\", \"mal\", \"\\u00fcbers\", \"impfen\", \"stolpere\", \"studie\", \"worin\", \"m\\u00f6glichkeit\", \"angedeutet\", \"personalisierte\", \"veranlassen\", \"reihe\", \"teil\", \"m\\u00f6glichkeiten\", \"einsatzes\", \"geschrieben\", \"hei\\u00dft\", \"grobe\", \"teilweise\", \"aufgrund\", \"\\u00e4u\\u00dferer\", \"merkmale\", \"vollzogene\", \"klassifizierung\", \"behandlung\", \"heute\", \"vielfach\", \"\\u00fcblich\", \"eigentliche\", \"enorme\", \"heterogenit\\u00e4t\", \"gebilde\", \"ignoriert\", \"immer\", \"beste\", \"option\", \"betroffene\", \"darstellt\", \"instabilit\\u00e4t\", \"bedingten\", \"mutationsereignisse\", \"tumorzellen\", \"unvorstellbare\", \"genotypische\", \"vielfalt\", \"hervor\", \"herk\\u00f6mmlichen\", \"kategorien\", \"ansatzweise\", \"abgebildet\", \"jedoch\", \"optimale\", \"individuellen\", \"zugeschnittene\", \"therapie\", \"ber\\u00fccksichtigt\", \"mu\\u00df\", \"erste\", \"echte\", \"hoffnung\", \"ausnutzung\", \"erkenntnisse\", \"stellt\", \"individualisierte\", \"dar\", \"routinem\\u00e4\\u00dfige\", \"komplettsequenzierung\", \"tumorgenoms\", \"wohl\", \"ferner\", \"zukunft\", \"greifbare\", \"n\\u00e4he\", \"r\\u00fccken\", \"dadurch\", \"tumorkategorien\", \"-therapien\", \"obsolet\", \"therapieans\\u00e4tze\", \"speziellen\", \"spezifischen\", \"genetischen\", \"abstimmbar\", \"kerbe\", \"individualisierten\", \"schl\\u00e4gt\", \"ansatz\", \"generalisierter\", \"impfstoff\", \"etwa\", \"masern\", \"sinnvoll\", \"einzigartiges\", \"muster\", \"daher\", \"aufweisen\", \"deshalb\", \"vorhandenen\", \"eigenschaft\", \"besonders\", \"starke\", \"auszul\\u00f6sen\", \"priorisieren\", \"individuelle\", \"her\", \"mausversuch\", \"tiere\", \"aggressivste\", \"tumore\", \"lie\\u00df\", \"bezogen\", \"erstmals\", \"information\", \"verwendet\", \"ganz\", \"zugeschnittenes\", \"medikament\", \"herzustellen\", \"idee\", \"krebsausl\\u00f6sende\", \"bzw\", \"bedingende\", \"einzusetzen\", \"immunsytem\", \"stellung\", \"neu\", \"klar\", \"viele\", \"besten\", \"funktionieren\", \"erkennen\", \"vermittels\", \"fremdartige\", \"d.h.\", \"k\\u00f6rpereigen\", \"erkannte\", \"herr\\u00fchren\", \"pr\\u00e4sentieren\", \"erkennung\", \"erfolgt\", \"cd8-t-zellen\", \"wichtigsten\", \"agenten\", \"bek\\u00e4mpfung\", \"hielt\", \"zeigten\", \"meisten\", \"stattdessen\", \"offenbar\", \"vermittelte\", \"immunreaktion\", \"hervorrufen\", \"heraus\", \"mausmodellen\", \"melanom\", \"lungen-\", \"darmkrebs\", \"sequenzierten\", \"verschiedene\", \"entdeckten\", \"davon\", \"w\\u00e4hlten\", \"zuf\\u00e4llige\", \"weitere\", \"cd8-t-zell-fokussierte\", \"fest\", \"tats\\u00e4chlich\", \"ausl\\u00f6sten\", \"pr\\u00fcften\", \"immunogenen\", \"cd8-\", \"erkannt\", \"oben\", \"erw\\u00e4hnt\", \"cd4-t-zellvermittelte\", \"aktivierung\", \"pr\\u00e4sentation\", \"antigens\", \"zelloberfl\\u00e4che\", \"ii\", \"bedarf\", \"einsatz\", \"beim\", \"besteht\", \"herausforderung\", \"darin\", \"behandelnden\", \"tumors\", \"sequenzieren\", \"krebsassoziierte\", \"finden\", \"dank\", \"gro\\u00dfes\", \"problem\", \"korrekt\", \"vorherzusagen\", \"gefundenen\", \"daf\\u00fcr\", \"erw\\u00e4hnten\", \"guter\", \"ii-bindekapazit\\u00e4t\", \"starker\", \"expression\", \"errechnet\", \"wahrscheinlich\", \"st\\u00e4rkste\", \"vorhersagen\", \"konnten\", \"-basierte\", \"sp\\u00e4ter\", \"mindestens\", \"abbildeten\", \"funktioniert\", \"k\\u00fcnstlich\", \"hergestellte\", \"sequenz\", \"mutierten\", \"gen\", \"entspricht\", \"empf\\u00e4ngerzelle\", \"vorlage\", \"herstellung\", \"translation\", \"entsprechend\", \"ver\\u00e4nderter\", \"aminos\\u00e4uresequenzen\", \"dient\", \"krebsspezifische\", \"hergestellt\", \"zelle\", \"verarbeitet\", \"mhc-protein\", \"pr\\u00e4sentiert\"], \"word frequency\": [12, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1666,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/mortalitaetsraten-onkologie",
          "content_date": "30.03.2021",
          "title": "Weniger Menschen sterben an Krebs",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Ein wichtiges Instrument f\u00fcr die Bewertung des Krankheitsmanagement in regionalen Teilen der Welt wie der Europ\u00e4ischen Union (EU) oder den USA ist die Hochrechnung von Sterblichkeitszahlen und -raten von Krebserkrankungen. Zumeist konzentriert man sich hierbei auf problematische Krebsarten mit niedrigen \u00dcberlebensraten und ung\u00fcnstigen Trends der letzten Jahre, wie z. B.\u00a0 \nBauchspeicheldr\u00fcsenkrebs\n. Da solche ein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die \u00f6ffentliche Gesundheit darstellen.\nZielsetzung\nDas Ziel der Wissenschaftler war es, eine Statistik der Krebssterblichkeit f\u00fcr das Jahr 2021 in Europa mit Fokus auf Bauchspeicheldr\u00fcsen- und \nLungenkrebs\n zu prognostizieren.\nMethodik\nF\u00fcr die Erstellung der Prognose wurden Todesbescheinigungen und Bev\u00f6lkerungsdaten von der Weltgesundheitsorganisation (WHO) und der Eurostat-Datenbank aus den Jahren 1975 bis 2015 herangezogen. Mit Hilfe eines Joinpoint-Regressionsmodell wurde die Anzahl der Todesf\u00e4lle und der altersstandardisierten Raten f\u00fcr das Jahr 2021 prognostiziert. Weiterhin wurde die Anzahl an vermiedenen Todesf\u00e4llen f\u00fcr den Zeitraum von 1989-2021 berechnet.\nErgebnisse\nDas Joinpoint-Regressionsmodell prognostiziert f\u00fcr das Jahr 2021 in Europa 1.267.000 Krebstote im Vergleich zu 1.195.323 Krebstoten in 2015 und ist somit um 6,0% erh\u00f6ht. Jedoch geht man von einer sinkenden altersstandardisierten Todesrate von 139,5 auf 130,4 pro 100.000 Personen bei M\u00e4nnern und von 84,8 auf 81,0 Todesf\u00e4lle pro 100.000 Personen bei Frauen aus. Allein die \nBrustkrebs\nrate bei Frauen sank in der EU seit 2015 um 7,8% auf 13,3/100.000. Um mehr als 10% sollen die Todesraten f\u00fcr Magen- und \nLeuk\u00e4mie\nerkrankungen bei beiden Geschlechtern bis Ende des Jahres zur\u00fcckgehen.\nEine Stagnation der Todeszahlen ist hingegen bei Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs zu erwarten. Diese liegen bei den M\u00e4nnern bei 8,1/100.000 und bei den Frauen bei 5,6/100.000. Steigende Zahlen um 1,3% waren bei M\u00e4nnern \u00fcber 65 Jahre mit Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs zu beobachten, w\u00e4hrend die Todesrate bei M\u00e4nnern im Alter zwischen 25 und 49 Jahren um 10% und bei 50- bis 64-J\u00e4hrigen um 1,3% zur\u00fcckging. Bei Frauen ging die Sterblichkeit lediglich bei jungen Frauen um 3,4% zur\u00fcck.\nSteigende Zahlen sind bei Lungenkrebserkrankungen bei Frauen, aber nicht bei M\u00e4nnern zu erwarten. Bei Frauen werden sie um weitere 6,5% ansteigen und Ende des Jahres 14,5/100.000 erreichen (in 2015: 13,6/100.000), w\u00e4hrend bei den M\u00e4nnern sinkende Lungenkrebsraten erwartet werden (2015: 35,9/100.000 vs. 2021: 32,3/100.000; -10,2%).\nDie Raten f\u00fcr \nDarmkrebs\n sinken bei M\u00e4nnern um 4,8% und erreichen 15,5 Todesf\u00e4lle pro 100.000 Personen und bei Frauen sinkt sie um 9,6% auf 8,4/100.000. Die dritth\u00f6chste prognostizierte Rate bei M\u00e4nnern liegt mit 9,4/100.000 f\u00fcr \nProstatakrebs\n vor. Dies entspricht einem R\u00fcckgang von 8,7% seit 2015.\nVermeidung von Todesf\u00e4llen\nIm Zeitraum von 1989 bis 2021 konnten rund f\u00fcnf Millionen Krebstode verhindert werden im Vergleich zu den Spitzenwerten im Jahr 1988.\nFazit\nSchlussfolgernd zeigen diese Berechnungen, dass die Gesamtsterblichkeit bei Krebserkrankungen f\u00fcr beide Geschlechter weiter zur\u00fcckgeht. Besonderen Fokus sollte auf Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs in der weiteren Entwicklung von Krebstherapien gelegt werden, da ein R\u00fcckgang der Todesf\u00e4lle nur bei jungen M\u00e4nnern verzeichnet werden kann.\nEine weitere Priorit\u00e4t f\u00fcr die Pr\u00e4vention von Bauchspeicheldr\u00fcsenkrebs und anderen tabak-bedingten Krebsarten wie Lungenkrebs sollte die Eind\u00e4mmung des Tabakkonsums haben, da in der EU circa ein Drittel der Krebstodesf\u00e4lle auf Tabakkonsum zur\u00fcckgef\u00fchrt werden konnten. Insbesondere f\u00fcr Frauen bildet sich hier ein ung\u00fcnstiger Trend ab.",
          "summary": "Diese liegen bei den M\u00e4nnern bei 8,1/100.000 und bei den Frauen bei 5,6/100.000. 2021: 32,3/100.000; -10,2%).\nDie Raten f\u00fcr \nDarmkrebs\n sinken bei M\u00e4nnern um 4,8% und erreichen 15,5 Todesf\u00e4lle pro 100.000 Personen und bei Frauen sinkt sie um 9,6% auf 8,4/100.000. Bei Frauen ging die Sterblichkeit lediglich bei jungen Frauen um 3,4% zur\u00fcck.\nSteigende Zahlen sind bei Lungenkrebserkrankungen bei Frauen, aber nicht bei M\u00e4nnern zu erwarten. Jedoch geht man von einer sinkenden altersstandardisierten Todesrate von 139,5 auf 130,4 pro 100.000 Personen bei M\u00e4nnern und von 84,8 auf 81,0 Todesf\u00e4lle pro 100.000 Personen bei Frauen aus. Mit Hilfe eines Joinpoint-Regressionsmodell wurde die Anzahl der Todesf\u00e4lle und der altersstandardisierten Raten f\u00fcr das Jahr 2021 prognostiziert",
          "wordcount": "{\"words\": [\"m\\u00e4nnern\", \"frauen\", \"bauchspeicheldr\\u00fcsenkrebs\", \"jahr\", \"todesf\\u00e4lle\", \"eu\", \"pro\", \"100.000\", \"personen\", \"krebserkrankungen\", \"krebsarten\", \"jahre\", \"europa\", \"fokus\", \"lungenkrebs\", \"jahren\", \"joinpoint-regressionsmodell\", \"wurde\", \"anzahl\", \"altersstandardisierten\", \"raten\", \"prognostiziert\", \"todesf\\u00e4llen\", \"zeitraum\", \"vergleich\", \"todesrate\", \"rate\", \"seit\", \"ende\", \"jahres\", \"erwarten\", \"steigende\", \"zahlen\", \"1,3\", \"jungen\", \"weitere\", \"erreichen\", \"r\\u00fcckgang\", \"konnten\", \"wichtiges\", \"instrument\", \"bewertung\", \"krankheitsmanagement\", \"regionalen\", \"teilen\", \"welt\", \"europ\\u00e4ischen\", \"union\", \"usa\", \"hochrechnung\", \"sterblichkeitszahlen\", \"-raten\", \"zumeist\", \"konzentriert\", \"hierbei\", \"problematische\", \"niedrigen\", \"\\u00fcberlebensraten\", \"ung\\u00fcnstigen\", \"trends\", \"letzten\", \"b.\", \"gro\\u00dfes\", \"problem\", \"\\u00f6ffentliche\", \"gesundheit\", \"darstellen\", \"zielsetzung\", \"ziel\", \"wissenschaftler\", \"statistik\", \"krebssterblichkeit\", \"bauchspeicheldr\\u00fcsen-\", \"prognostizieren\", \"methodik\", \"erstellung\", \"prognose\", \"wurden\", \"todesbescheinigungen\", \"bev\\u00f6lkerungsdaten\", \"weltgesundheitsorganisation\", \"who\", \"eurostat-datenbank\", \"herangezogen\", \"hilfe\", \"weiterhin\", \"vermiedenen\", \"1989-2021\", \"berechnet\", \"ergebnisse\", \"1.267.000\", \"krebstote\", \"1.195.323\", \"krebstoten\", \"somit\", \"6,0\", \"erh\\u00f6ht\", \"jedoch\", \"geht\", \"sinkenden\", \"139,5\", \"130,4\", \"84,8\", \"81,0\", \"allein\", \"brustkrebs\", \"sank\", \"7,8\", \"13,3/100.000\", \"mehr\", \"sollen\", \"todesraten\", \"magen-\", \"leuk\\u00e4mie\", \"erkrankungen\", \"beiden\", \"geschlechtern\", \"zur\\u00fcckgehen\", \"stagnation\", \"todeszahlen\", \"hingegen\", \"liegen\", \"8,1/100.000\", \"5,6/100.000\", \"beobachten\", \"alter\", \"50-\", \"64-j\\u00e4hrigen\", \"zur\\u00fcckging\", \"ging\", \"sterblichkeit\", \"lediglich\", \"3,4\", \"zur\\u00fcck\", \"lungenkrebserkrankungen\", \"6,5\", \"ansteigen\", \"14,5/100.000\", \"13,6/100.000\", \"sinkende\", \"lungenkrebsraten\", \"erwartet\", \"35,9/100.000\", \"vs.\", \"32,3/100.000\", \"-10,2\", \"darmkrebs\", \"sinken\", \"4,8\", \"15,5\", \"sinkt\", \"9,6\", \"8,4/100.000\", \"dritth\\u00f6chste\", \"prognostizierte\", \"liegt\", \"9,4/100.000\", \"prostatakrebs\", \"entspricht\", \"8,7\", \"vermeidung\", \"rund\", \"f\\u00fcnf\", \"millionen\", \"krebstode\", \"verhindert\", \"spitzenwerten\", \"fazit\", \"schlussfolgernd\", \"zeigen\", \"berechnungen\", \"gesamtsterblichkeit\", \"beide\", \"geschlechter\", \"zur\\u00fcckgeht\", \"besonderen\", \"weiteren\", \"entwicklung\", \"krebstherapien\", \"gelegt\", \"verzeichnet\", \"priorit\\u00e4t\", \"pr\\u00e4vention\", \"tabak-bedingten\", \"eind\\u00e4mmung\", \"tabakkonsums\", \"circa\", \"drittel\", \"krebstodesf\\u00e4lle\", \"tabakkonsum\", \"zur\\u00fcckgef\\u00fchrt\", \"insbesondere\", \"bildet\", \"ung\\u00fcnstiger\", \"trend\", \"ab\"], \"word frequency\": [9, 9, 5, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1299,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/genanalyse-krebs",
          "content_date": "18.11.2020",
          "title": "Genanalyse bei Krebs f\u00fcr alle Patienten",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nKrebserkrankungen\n k\u00f6nnen durch verschiedene Umwelteinfl\u00fcsse entstehen und circa 5-10% sind erblich bedingt. Diese sind auf spezifische Genmutationen zur\u00fcckzuf\u00fchren deren Identifizierung heutzutage entscheidenden Einfluss auf Therapieentscheidungen, risiko-minimierende Eingriffe und die Krebsvorsorge der Angeh\u00f6rigen von betroffenen Patienten hat. Eine erbliche Anlage liegt insbesondere bei \nBrust\n-, \nProstata\n- und \nDarmkrebs\n vor.\nDie aktuellen Leitlinien bef\u00fcrworten Gentests, wenn verschiedene Faktoren vorliegen. Hierzu z\u00e4hlen unter anderem spezifische pathologische Tumoreigenschaften, Alter bei Diagnose, sowie eine famili\u00e4re Krebsbelastung. Es liegen jedoch nur wenige Studien vor, die allgemein die Pr\u00e4valenz von genetischen Ver\u00e4nderungen in Krebspatienten untersuchen ohne eine vorherige Selektion die von den Leitlinien vorgegeben wird.\nZielsetzung\nDie Studie untersucht, ob ein allgemeiner Ansatz der Gentestung in Krebspatienten mehr erbliche bedingte Genver\u00e4nderungen identifizieren kann als ein Leitlinien-basierter Ansatz.\nMethodik\nIn die prospektive Studie wurden Krebspatienten eingeschlossen, die sich aufgrund eines soliden Tumors einer Anti-Krebstherapie in den vier Krebszentren der Mayo-Klinik (USA) und einer Gemeinschaftspraxis in Wisconsin unterzogen haben. Alle Patienten wurden auf Ver\u00e4nderungen in 84 Genen mittels Next-Generation Sequencing (NGS) getestet. Es erfolgte keine vorherige Patientenselektion nach Krebsart, Krankheitsstadium, Ethnizit\u00e4t, Alter oder Familienanamnese. Die NGS-Ergebnisse wurden mit Ergebnissen die nach den aktuellen Leitlinien ermittelt wurden verglichen.\nErgebnisse\nPatientencharakteristika\nIn die Studie wurden insgesamt 2.984 Krebspatienten mit einem mittleren Alter von 61,4 \u00b1 12,2 Jahren eingeschlossen. 1.582 Patienten (53,0%) waren m\u00e4nnlichen Geschlechts. Zu den diagnostizierten Krebsarten z\u00e4hlten Brust-, Darm-, \nLungen\n-, \nEierstock\n-, \nBauchspeicheldr\u00fcsen\n-, Prostata- und \nGeb\u00e4rmutterkrebs\n.\nBei der Charakterisierung nach dem vorliegenden Krankheitsstadien konnten 535 Patienten (18,6%), dem Stadium 0/I, 477 Patienten (16,7%) dem Stadium II, 593 Patienten (20,7%) dem Stadium III und 1.257 Patienten (43,9%) dem Stadium IV zum Zeitpunkt der genetischen Analyse zugeordnet werden. Bei der Erstellung der Familienanamnese berichteten 1.019 Patienten (34,1%), dass ein Verwandter ersten Grades ebenfalls an Krebs erkrankt ist.\nErgebnisse der NGS-Analyse\nBei insgesamt 397 Patienten (13,3%) konnte eine pathogene Mutation identifiziert werden. Von diesen trugen 282 Patienten (70%) Gene mit einer moderaten (n=133) bis hohen (n=149) Penetranz, die das Krebsrisiko erh\u00f6hen und 1.415 Patienten (47,4%) zeigten Genvarianten mit einer unbekannten Signifikanz. Als Konsequenz wurde bei 42 Patienten (28,2%), bei denen Gene mit einer hohen Penetranz nachgewiesen wurden, die Krebstherapie ver\u00e4ndert. Zu den Modifikationen z\u00e4hlten: chirurgisches Management, Immuntherapie, Chemotherapie oder Einschluss in eine Klinische Studie, die erst aufgrund dieser Ergebnisse m\u00f6glich wurde.\nVergleich der Testmethoden\nDie allgemeine Testmethode mittels NGS-Analyse identifizierte 192 Patienten (6,4% aller Patienten und 48,4% der Patienten mit nachgewiesenen pathogenen Mutationen), die bei der Durchf\u00fchrung der Leitlinien-gerechten Testmethode (Ph\u00e4notyp oder Familienanamnese) nicht erkannt worden w\u00e4ren. Hiervon hatten 83 Patienten (43,2%) eine moderate und 35 Patienten (18,2%) eine hohe Penetranz.\nFamilienanamnese und die Konsequenzen\nPathogene Genmutationen in der Keimbahn wurden ausschlie\u00dflich bei Patienten nachgewiesen, die bereits in jungen Jahren (<50 Jahre) an Krebs erkrankt sind (Odds Ratio: 1,38; 95%-KI: 1,06-1,78). Den Angeh\u00f6rigen dieser Patienten wurde eine kostenlose Genanalyse angeboten. Dieses Angebot nahmen lediglich 176 Angeh\u00f6rige von 70 Patienten (17,6%) wahr. Bei 79 Angeh\u00f6rigen (45%) wurden ebenfalls pathogene Genmutationen nachgewiesen.\nFazit\nDer allgemeine Ansatz der Genanalyse bei Krebspatienten kann weitaus mehr klinisch signifikante Mutationen insbesondere auch Keimbahnmutationen nachweisen als ein spezifischer Ansatz der in den aktuellen Leitlinien empfohlen wird. Bei einem von acht getesteten Patienten wurden erblich bedingte Genvariationen nachgewiesen, die mit einer Leitlinien-gerechten Analyse nicht identifiziert worden w\u00e4ren. So profitierten in dieser Studie fast 30% von diesem neuartigen Ansatz, da aufgrund der vorliegenden Analyse ihre Krebstherapie optimiert werden konnte.\nEs zeigte sich aber auch, dass nur wenige Angeh\u00f6rige die ein Familienmitglied mit einer erblich bedingten Krebserkrankung haben, dass Angebot wahrgenommen haben sich ebenfalls testen zu lassen. Es scheint, dass hier sozio\u00f6konomische und emotionale Aspekte eine Barriere bilden, die es zu durchbrechen gilt.\nZusammenfassend sollte dar\u00fcber nachgedacht werden, nach Diagnosestellung bei jedem Krebspatienten eine allgemeine Genanalyse durchzuf\u00fchren. Die heutigen Kosten sind mit Entwicklung von NGS \u00fcberschaubar und sparen dem Gesundheitssystem auf lange Sicht viel Geld.",
          "summary": "Hiervon hatten 83 Patienten (43,2%) eine moderate und 35 Patienten (18,2%) eine hohe Penetranz.\nFamilienanamnese und die Konsequenzen\nPathogene Genmutationen in der Keimbahn wurden ausschlie\u00dflich bei Patienten nachgewiesen, die bereits in jungen Jahren (<50 Jahre) an Krebs erkrankt sind (Odds Ratio: 1,38; 95%-KI: 1,06-1,78). Bei einem von acht getesteten Patienten wurden erblich bedingte Genvariationen nachgewiesen, die mit einer Leitlinien-gerechten Analyse nicht identifiziert worden w\u00e4ren. Den Angeh\u00f6rigen dieser Patienten wurde eine kostenlose Genanalyse angeboten. Zu den diagnostizierten Krebsarten z\u00e4hlten Brust-, Darm-, \nLungen\n-, \nEierstock\n-, \nBauchspeicheldr\u00fcsen\n-, Prostata- und \nGeb\u00e4rmutterkrebs\n.\nBei der Charakterisierung nach dem vorliegenden Krankheitsstadien konnten 535 Patienten (18,6%), dem Stadium 0/I, 477 Patienten (16,7%) dem Stadium II, 593 Patienten (20,7%) dem Stadium III und 1.257 Patienten (43,9%) dem Stadium IV zum Zeitpunkt der genetischen Analyse zugeordnet werden. Zu den Modifikationen z\u00e4hlten: chirurgisches Management, Immuntherapie, Chemotherapie oder Einschluss in eine Klinische Studie, die erst aufgrund dieser Ergebnisse m\u00f6glich wurde.\nVergleich der Testmethoden\nDie allgemeine Testmethode mittels NGS-Analyse identifizierte 192 Patienten (6,4% aller Patienten und 48,4% der Patienten mit nachgewiesenen pathogenen Mutationen), die bei der Durchf\u00fchrung der Leitlinien-gerechten Testmethode (Ph\u00e4notyp oder Familienanamnese) nicht erkannt worden w\u00e4ren",
          "wordcount": "{\"words\": [\"patienten\", \"wurden\", \"krebspatienten\", \"studie\", \"ansatz\", \"leitlinien\", \"familienanamnese\", \"stadium\", \"nachgewiesen\", \"erblich\", \"genmutationen\", \"angeh\\u00f6rigen\", \"aktuellen\", \"alter\", \"aufgrund\", \"ergebnisse\", \"analyse\", \"ebenfalls\", \"pathogene\", \"penetranz\", \"wurde\", \"allgemeine\", \"genanalyse\", \"verschiedene\", \"spezifische\", \"erbliche\", \"insbesondere\", \"wenige\", \"genetischen\", \"ver\\u00e4nderungen\", \"vorherige\", \"mehr\", \"bedingte\", \"eingeschlossen\", \"mittels\", \"ngs\", \"insgesamt\", \"jahren\", \"z\\u00e4hlten\", \"vorliegenden\", \"krebs\", \"erkrankt\", \"ngs-analyse\", \"konnte\", \"identifiziert\", \"gene\", \"hohen\", \"krebstherapie\", \"testmethode\", \"mutationen\", \"leitlinien-gerechten\", \"worden\", \"w\\u00e4ren\", \"angebot\", \"angeh\\u00f6rige\", \"hintergrund\", \"krebserkrankungen\", \"umwelteinfl\\u00fcsse\", \"entstehen\", \"circa\", \"5-10\", \"bedingt\", \"zur\\u00fcckzuf\\u00fchren\", \"deren\", \"identifizierung\", \"heutzutage\", \"entscheidenden\", \"einfluss\", \"therapieentscheidungen\", \"risiko-minimierende\", \"eingriffe\", \"krebsvorsorge\", \"betroffenen\", \"anlage\", \"liegt\", \"brust\", \"prostata\", \"darmkrebs\", \"bef\\u00fcrworten\", \"gentests\", \"faktoren\", \"vorliegen\", \"hierzu\", \"z\\u00e4hlen\", \"pathologische\", \"tumoreigenschaften\", \"diagnose\", \"sowie\", \"famili\\u00e4re\", \"krebsbelastung\", \"liegen\", \"jedoch\", \"studien\", \"allgemein\", \"pr\\u00e4valenz\", \"untersuchen\", \"selektion\", \"vorgegeben\", \"zielsetzung\", \"untersucht\", \"allgemeiner\", \"gentestung\", \"genver\\u00e4nderungen\", \"identifizieren\", \"leitlinien-basierter\", \"methodik\", \"prospektive\", \"soliden\", \"tumors\", \"anti-krebstherapie\", \"vier\", \"krebszentren\", \"mayo-klinik\", \"usa\", \"gemeinschaftspraxis\", \"wisconsin\", \"unterzogen\", \"genen\", \"next-generation\", \"sequencing\", \"getestet\", \"erfolgte\", \"patientenselektion\", \"krebsart\", \"krankheitsstadium\", \"ethnizit\\u00e4t\", \"ngs-ergebnisse\", \"ergebnissen\", \"ermittelt\", \"verglichen\", \"patientencharakteristika\", \"2.984\", \"mittleren\", \"61,4\", \"12,2\", \"1.582\", \"53,0\", \"m\\u00e4nnlichen\", \"geschlechts\", \"diagnostizierten\", \"krebsarten\", \"brust-\", \"darm-\", \"lungen\", \"eierstock\", \"bauchspeicheldr\\u00fcsen\", \"prostata-\", \"geb\\u00e4rmutterkrebs\", \"charakterisierung\", \"krankheitsstadien\", \"konnten\", \"18,6\", \"0/i\", \"16,7\", \"ii\", \"20,7\", \"iii\", \"1.257\", \"43,9\", \"iv\", \"zeitpunkt\", \"zugeordnet\", \"erstellung\", \"berichteten\", \"1.019\", \"34,1\", \"verwandter\", \"ersten\", \"grades\", \"13,3\", \"mutation\", \"trugen\", \"moderaten\", \"n=133\", \"n=149\", \"krebsrisiko\", \"erh\\u00f6hen\", \"1.415\", \"47,4\", \"zeigten\", \"genvarianten\", \"unbekannten\", \"signifikanz\", \"konsequenz\", \"28,2\", \"denen\", \"ver\\u00e4ndert\", \"modifikationen\", \"chirurgisches\", \"management\", \"immuntherapie\", \"chemotherapie\", \"einschluss\", \"klinische\", \"erst\", \"m\\u00f6glich\", \"vergleich\", \"testmethoden\", \"identifizierte\", \"6,4\", \"48,4\", \"nachgewiesenen\", \"pathogenen\", \"durchf\\u00fchrung\", \"ph\\u00e4notyp\", \"erkannt\", \"hiervon\", \"43,2\", \"moderate\", \"18,2\", \"hohe\", \"konsequenzen\", \"keimbahn\", \"ausschlie\\u00dflich\", \"bereits\", \"jungen\", \"jahre\", \"odds\", \"ratio\", \"1,38\", \"-ki\", \"1,06-1,78\", \"kostenlose\", \"angeboten\", \"nahmen\", \"lediglich\", \"17,6\", \"wahr\", \"fazit\", \"weitaus\", \"klinisch\", \"signifikante\", \"keimbahnmutationen\", \"nachweisen\", \"spezifischer\", \"empfohlen\", \"acht\", \"getesteten\", \"genvariationen\", \"profitierten\", \"fast\", \"neuartigen\", \"optimiert\", \"zeigte\", \"familienmitglied\", \"bedingten\", \"krebserkrankung\", \"wahrgenommen\", \"testen\", \"lassen\", \"scheint\", \"sozio\\u00f6konomische\", \"emotionale\", \"aspekte\", \"barriere\", \"bilden\", \"durchbrechen\", \"gilt\", \"zusammenfassend\", \"dar\\u00fcber\", \"nachgedacht\", \"diagnosestellung\", \"durchzuf\\u00fchren\", \"heutigen\", \"kosten\", \"entwicklung\", \"\\u00fcberschaubar\", \"sparen\", \"gesundheitssystem\", \"lange\", \"sicht\", \"geld\"], \"word frequency\": [21, 9, 6, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1714,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/gastroenterologie/neuartige-erreger-darmkrebs",
          "content_date": "14.04.2021",
          "title": "Neuartige Erreger urs\u00e4chlich f\u00fcr Darmkrebs",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nVirale und bakterielle Infektionen sowie die Zusammensetzung des Mikrobioms spielen eine Rolle bei der Entstehung von \nDarmkrebs\n. So wei\u00df man heute, dass es einen Zusammenhang zwischen dem Konsum von Rindfleisch bzw. Milchprodukten und dem Auftreten von Darmkrebs gibt. Verantwortlich sind neuartige Erreger in Rinderseren und Milchprodukten, die ringf\u00f6rmige DNA-Elemente enthalten die Sequenzen bakterieller Plasmide \u00e4hneln. Sie werden als \u201eBovine Meat and Milk Factors\u201c (BMMFs) bezeichnet. BMMFs kommen vorwiegend in eurasischen Milchk\u00fchen vor und k\u00f6nnen sich in menschlichen Zellen vermehren und ein Proteinprodukt, das sogenannte Rep, exprimieren, dass f\u00fcr ihre Vermehrung essentiell ist. Bis heute konnten mehr als 120 verschieden BMMF-Genome aus Rinderseren, Milch und Milchprodukten isoliert werden. Die Grundlage wie diese BMMFs zur Entstehung von Darmkrebs beitragen war bislang noch unklar.\nZielsetzung\nDie vorliegende wissenschaftliche Studie untersucht die Rolle von BMMFs bei der Entstehung von Darmkrebs, indem sie die Pr\u00e4senz von spezifischen BMMFs und Rep-Proteinen in entz\u00fcndlichen Foci von peritumoralen interstitiellen Zellen des Kolons beschreibt.\nMethodik\nDer Nachweis der BMMFs als infekti\u00f6ser Erreger in Darmkrebs-Gewebeproben erfolgte mittels Immunhistochemie. Die verwendeten Antik\u00f6rper zur F\u00e4rbung der Gewebeschnitte waren gegen Rep-Proteine gerichtet. Die Isolation von DNA erfolgte mittels Laser-Mikrodissektion von immunhistochemisch positiv-gef\u00e4rbtem Geweben.\nErgebnisse\nNachweis von BMMF-Antigenen in Darmkrebsgewebe\nIn insgesamt 15 von 16 Darmkrebs-Gewebeproben konnten BMMFs erfolgreich mittels Western Blot und Immunhistochemie nachgewiesen werden. Dabei enthielten nicht die Tumorzellen selbst das Rep-Protein sondern Zellen des peripheren Tumorgewebes. Rep-Proteine zeigten sich insbesondere in der Lamina propria, der unteren Darmschleimhaut gelegenen Bindegewebsschicht und dort in der Umgebung von Darmkrypten. Die BMMF-DNA Isolation aus diesen Zellen zeigte, dass die vorkommenden BMMFs eng mit den aus Milchproben isolierten Erregern verwandt waren.\nZusammenhang zwischen der Anwesenheit von BMMFs und Darmkrebs\nCD68\n+\n Makrophagen sind ein Indiz f\u00fcr chronische Entz\u00fcndungen im Darm. Diese konnten in direkter Umgebung der Tumore nachgewiesen werden und \u00fcberlappten sich mit dem Signal f\u00fcr Rep-Proteine in Gewebeschnitten. Eine Doppelf\u00e4rbung CD68\n+\n/Rep\n+\n Zellen konnte in 1,7% interstitieller Zellen von gesunden Probanden nachgewiesen werden (4,8% aller CD68\n+\n Zellen), w\u00e4hrend es 7,3% bei Darmkrebspatienten waren (14,7% aller CD68\n+\n-Zellen). Die Entz\u00fcndungen waren in direkter Umgebung zu Darmkrypten lokalisiert.\nEin weiterer Hinweis f\u00fcr den Zusammenhang entz\u00fcndlicher Prozesse durch BMMFs und Darmkrebs zeigte sich in erh\u00f6hten Konzentrationen an reaktiven Sauerstoffverbindungen in der Umgebung von Rep-positiven Zellen, da Sauerstoffradikale die Entstehung von Mutationen beg\u00fcnstigen. Die F\u00e4rbung von Ki67\n+\n Zellen (Nachweis stark proliferierender Zellen) zeigte, dass die Stammzellen in den Darmkrypten und die Entz\u00fcndungen nahe beieinander lokalisiert sind. Die N\u00e4he von Stammzellen und Entz\u00fcndungen k\u00f6nnen Mutation von Vorl\u00e4uferzellen f\u00f6rdern, was das Risiko der Krebsentstehung erh\u00f6ht.\nFazit\nDie Ergebnisse dieser wissenschaftlichen Studie lassen darauf schlie\u00dfen, dass BMMFs als indirekte Krebserreger fungieren. Somit k\u00f6nnte der Konsum von Milch und Rindfleisch urs\u00e4chlich in Zusammenhang mit der Entwicklung von Darmkrebs stehen. Gleichzeitig stellt dieser Mechanismus eine M\u00f6glichkeit der fr\u00fchzeitigen, pr\u00e4ventiven Intervention dar, da ein fr\u00fchzeitiger Nachweis von BMMFs Patienten identifizieren kann, die eine Darmkrebsvorsorge fr\u00fchzeitig beginnen sollten.\nWeiterhin k\u00f6nnte dieses Konzept vielversprechend f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis anderer Krebsarten und Krankheiten sein, die bisher mit dem Verzehr von Fleisch und Milchprodukten in Verbindung gebracht wurden. Hierbei sollte insbesondere an \nBrust-\n, \nProstata-\n und \nLungenkrebs\n gedacht werden.",
          "summary": "Die Grundlage wie diese BMMFs zur Entstehung von Darmkrebs beitragen war bislang noch unklar.\nZielsetzung\nDie vorliegende wissenschaftliche Studie untersucht die Rolle von BMMFs bei der Entstehung von Darmkrebs, indem sie die Pr\u00e4senz von spezifischen BMMFs und Rep-Proteinen in entz\u00fcndlichen Foci von peritumoralen interstitiellen Zellen des Kolons beschreibt.\nMethodik\nDer Nachweis der BMMFs als infekti\u00f6ser Erreger in Darmkrebs-Gewebeproben erfolgte mittels Immunhistochemie. Die Entz\u00fcndungen waren in direkter Umgebung zu Darmkrypten lokalisiert.\nEin weiterer Hinweis f\u00fcr den Zusammenhang entz\u00fcndlicher Prozesse durch BMMFs und Darmkrebs zeigte sich in erh\u00f6hten Konzentrationen an reaktiven Sauerstoffverbindungen in der Umgebung von Rep-positiven Zellen, da Sauerstoffradikale die Entstehung von Mutationen beg\u00fcnstigen. Die BMMF-DNA Isolation aus diesen Zellen zeigte, dass die vorkommenden BMMFs eng mit den aus Milchproben isolierten Erregern verwandt waren.\nZusammenhang zwischen der Anwesenheit von BMMFs und Darmkrebs\nCD68\n+\n Makrophagen sind ein Indiz f\u00fcr chronische Entz\u00fcndungen im Darm. Die F\u00e4rbung von Ki67\n+\n Zellen (Nachweis stark proliferierender Zellen) zeigte, dass die Stammzellen in den Darmkrypten und die Entz\u00fcndungen nahe beieinander lokalisiert sind. Somit k\u00f6nnte der Konsum von Milch und Rindfleisch urs\u00e4chlich in Zusammenhang mit der Entwicklung von Darmkrebs stehen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"bmmfs\", \"zellen\", \"darmkrebs\", \"entstehung\", \"zusammenhang\", \"milchprodukten\", \"nachweis\", \"umgebung\", \"cd68\", \"entz\\u00fcndungen\", \"konnten\", \"mittels\", \"rep-proteine\", \"nachgewiesen\", \"darmkrypten\", \"zeigte\", \"rolle\", \"heute\", \"konsum\", \"rindfleisch\", \"erreger\", \"rinderseren\", \"milch\", \"studie\", \"darmkrebs-gewebeproben\", \"erfolgte\", \"immunhistochemie\", \"f\\u00e4rbung\", \"isolation\", \"ergebnisse\", \"insbesondere\", \"direkter\", \"lokalisiert\", \"stammzellen\", \"hintergrund\", \"virale\", \"bakterielle\", \"infektionen\", \"sowie\", \"zusammensetzung\", \"mikrobioms\", \"spielen\", \"wei\\u00df\", \"bzw\", \"auftreten\", \"gibt\", \"verantwortlich\", \"neuartige\", \"ringf\\u00f6rmige\", \"dna-elemente\", \"enthalten\", \"sequenzen\", \"bakterieller\", \"plasmide\", \"\\u00e4hneln\", \"bovine\", \"meat\", \"and\", \"milk\", \"factors\", \"bezeichnet\", \"kommen\", \"vorwiegend\", \"eurasischen\", \"milchk\\u00fchen\", \"menschlichen\", \"vermehren\", \"proteinprodukt\", \"sogenannte\", \"rep\", \"exprimieren\", \"vermehrung\", \"essentiell\", \"mehr\", \"verschieden\", \"bmmf-genome\", \"isoliert\", \"grundlage\", \"beitragen\", \"bislang\", \"unklar\", \"zielsetzung\", \"vorliegende\", \"wissenschaftliche\", \"untersucht\", \"pr\\u00e4senz\", \"spezifischen\", \"rep-proteinen\", \"entz\\u00fcndlichen\", \"foci\", \"peritumoralen\", \"interstitiellen\", \"kolons\", \"beschreibt\", \"methodik\", \"infekti\\u00f6ser\", \"verwendeten\", \"antik\\u00f6rper\", \"gewebeschnitte\", \"gerichtet\", \"dna\", \"laser-mikrodissektion\", \"immunhistochemisch\", \"positiv-gef\\u00e4rbtem\", \"geweben\", \"bmmf-antigenen\", \"darmkrebsgewebe\", \"insgesamt\", \"erfolgreich\", \"western\", \"blot\", \"dabei\", \"enthielten\", \"tumorzellen\", \"rep-protein\", \"peripheren\", \"tumorgewebes\", \"zeigten\", \"lamina\", \"propria\", \"unteren\", \"darmschleimhaut\", \"gelegenen\", \"bindegewebsschicht\", \"bmmf-dna\", \"vorkommenden\", \"eng\", \"milchproben\", \"isolierten\", \"erregern\", \"verwandt\", \"anwesenheit\", \"makrophagen\", \"indiz\", \"chronische\", \"darm\", \"tumore\", \"\\u00fcberlappten\", \"signal\", \"gewebeschnitten\", \"doppelf\\u00e4rbung\", \"/rep\", \"konnte\", \"1,7\", \"interstitieller\", \"gesunden\", \"probanden\", \"4,8\", \"7,3\", \"darmkrebspatienten\", \"14,7\", \"-zellen\", \"weiterer\", \"hinweis\", \"entz\\u00fcndlicher\", \"prozesse\", \"erh\\u00f6hten\", \"konzentrationen\", \"reaktiven\", \"sauerstoffverbindungen\", \"rep-positiven\", \"sauerstoffradikale\", \"mutationen\", \"beg\\u00fcnstigen\", \"ki67\", \"stark\", \"proliferierender\", \"nahe\", \"beieinander\", \"n\\u00e4he\", \"mutation\", \"vorl\\u00e4uferzellen\", \"f\\u00f6rdern\", \"risiko\", \"krebsentstehung\", \"erh\\u00f6ht\", \"fazit\", \"wissenschaftlichen\", \"lassen\", \"darauf\", \"schlie\\u00dfen\", \"indirekte\", \"krebserreger\", \"fungieren\", \"somit\", \"urs\\u00e4chlich\", \"entwicklung\", \"stehen\", \"gleichzeitig\", \"stellt\", \"mechanismus\", \"m\\u00f6glichkeit\", \"fr\\u00fchzeitigen\", \"pr\\u00e4ventiven\", \"intervention\", \"dar\", \"fr\\u00fchzeitiger\", \"patienten\", \"identifizieren\", \"darmkrebsvorsorge\", \"fr\\u00fchzeitig\", \"beginnen\", \"sollten\", \"weiterhin\", \"konzept\", \"vielversprechend\", \"verst\\u00e4ndnis\", \"krebsarten\", \"krankheiten\", \"bisher\", \"verzehr\", \"fleisch\", \"verbindung\", \"gebracht\", \"wurden\", \"hierbei\", \"brust-\", \"prostata-\", \"lungenkrebs\", \"gedacht\"], \"word frequency\": [12, 10, 7, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 354,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/35/",
          "content_date": " / 19. Juli  2019 / ",
          "title": null,
          "author": "Franziska Hufsky",
          "text": "Falls ihr es noch nicht wusstet: Flederm\u00e4use sind ziemlich coole Tiere! Ich bin gro\u00dfer Fledermausfan. Ich hatte auch schon immer etwas f\u00fcr Vampirgeschichten \u00fcbrig. Aber woher kommt diese Faszination f\u00fcr die als \u201cBlutsauger\u201d bekannten S\u00e4ugetiere? Nunja, Flederm\u00e4use sind in vielerlei Hinsicht einzigartig. Und das macht sie nat\u00fcrlich f\u00fcr die Forschung h\u00f6chst interessant. Nicht nur besonders,\u2026\nDas Bundeskabinett hat heute den \u00fcberarbeiteten Entwurf des Masernschutzgesetzes beschlossen. Die im Referentenentwurf unter Abschnitt A urspr\u00fcnglich enthaltenen falschen Aussagen \u00fcber eine zunehmende Impfm\u00fcdigkeit sind entfallen, in Abschnitt C wird auch nicht mehr pauschal Alternativlosigkeit behauptet. Der un\u00fcberlegte Anfang der Dinge ist also nicht mehr so sichtbar. Der Impfpflicht unterliegen, wie schon im Referentenentwurf vorgesehen,\u2026\nAuf gut 375 Mrd. Euro beliefen sich 2017 die Gesundheitsausgaben in Deutschland, auf die Krankenh\u00e4user entfielen fast 95 Mrd. Euro. Mehr als 5,5 Millionen Menschen waren im gleichen Jahr im Gesundheitswesen t\u00e4tig, davon 1,1 Mio. im Krankenhausbereich \u2013 mit 1.942 Krankenh\u00e4usern und 19,5 Mio. Behandlungsf\u00e4llen. Die Zahlen machen vielleicht etwas verst\u00e4ndlicher, warum die aktuelle Bertelsmann-Studie\u2026\nVermutlich nicht. Und auch Wikipedia macht in den Fall nicht viel kl\u00fcger. Gerade einmal vier Zeilen hat Wikipedia zu Gustav Tugendreich zu berichten \u2013 und gibt mit New York zudem einen falschen Sterbeort an. Gustav Tugendreich war Kinderarzt und Sozialhygieniker in der Vorkriegszeit, geboren am 21.10.1876 in Berlin, gestorben am 21.1.1948 in Los Angeles. Dort\u2026\nNicht dass ich das \u00c4rzteblatt auf dem Kieker h\u00e4tte, wirklich nicht, auch wenn ich die Kommentarmoderation dort nicht immer verstehe. Aber heute reibe ich mir bei der Lekt\u00fcre dort doch die Augen: Da steht \u00fcber eine Arzneimittelstudie: \u201eRandomisierte Studien, die zur Zulassung von Arzneimitteln durchgef\u00fchrt werden, erkennen in der Regel nur kurzfristige Risiken und Nebenwirkungen.\u2026\nHier auf Gesundheits-Check war vor kurzem sowohl die Medienberichterstattung \u00fcber die HPV-Impfung als auch das Treiben von Impfgegnern in den Kommentarspalten des Deutschen \u00c4rzteblatts Diskussionsthema. 2016 sind in Deutschland 1.489 Frauen an Geb\u00e4rmutterhalskrebs gestorben. 14.509 F\u00e4lle wurden 2017 station\u00e4r behandelt und f\u00fcr das Jahr 2014 wurden 4.509 Neuerkrankungen verzeichnet. Die Zahl der Neuerkrankungen ist zeitlich\u2026\nDie Telematikinfrastruktur ist eines der gro\u00dfen Projekte des Gesundheitsministers Spahn. Die Gesundheitsdaten sollen frei flie\u00dfen und alle sollen davon profitieren, ein Versprechen von Milch und Honig im Gesundheitswesen. Wie bei seiner anderen Gro\u00dfbaustelle, der Pflege, bei der er einen sp\u00fcrbaren Stellenzuwachs versprochen hat, geht es aber auch bei der Telematikinfrastruktur nicht so recht voran. Viele\u2026\nDie menschliche Darmflora ist ein eigenes \u00d6kosystem. Ein einziges Gramm Darminhalt beherbergt mehr Lebewesen als die Erde Menschen. Die Darmflora hat das Image der Bakterien gerettet. Dabei handelt es sich um mehr als einen Haufen Bakterien, den wir f\u00fcr unsere Verdauung brauchen. Die Darmflora spielt eine entscheidende Rolle f\u00fcr die menschliche Gesundheit und damit nat\u00fcrlich\u2026\nDie Skeptiker haben gerade ein Interview des Hevert-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers Mathias Hevert mit Pharma Relations zum Thema gemacht. In dem Interview sagt Mathias Hevert: \u201eBei den hom\u00f6opathischen Arzneimitteln unterscheiden sich die erforderlichen Nachweise wiederum je nach Schwere der Erkrankung und danach, ob eine Indikation angegeben wird. Bei zugelassenen hom\u00f6opathischen Medikamenten ist ebenso ein evidenzbasierter Wirksamkeitsnachweis f\u00fcr eine\u2026\nEin unbedachter Gesetzentwurf \u2026 Beim Thema Impfen ist in diesem Jahr die irrationale Einstellung von Impfgegnern durch eine ebenso irrationale Kettenreaktion einer Impfpflichtbef\u00fcrwortung in der Politik beantwortet worden. Nach einem Vorpreschen des Brandenburgischen Landtags und weiteren Impfpflichtforderungen aus der Politik hatte Gesundheitsminister Spahn in der von ihm inzwischen bekannten Schnellfeuermethode \u2013 erst Gesetzentwurf, dann Nachdenken\u2026",
          "summary": "Mehr als 5,5 Millionen Menschen waren im gleichen Jahr im Gesundheitswesen t\u00e4tig, davon 1,1 Mio. Die Darmflora spielt eine entscheidende Rolle f\u00fcr die menschliche Gesundheit und damit nat\u00fcrlich\u2026\nDie Skeptiker haben gerade ein Interview des Hevert-Gesch\u00e4ftsf\u00fchrers Mathias Hevert mit Pharma Relations zum Thema gemacht. Gerade einmal vier Zeilen hat Wikipedia zu Gustav Tugendreich zu berichten \u2013 und gibt mit New York zudem einen falschen Sterbeort an. Euro beliefen sich 2017 die Gesundheitsausgaben in Deutschland, auf die Krankenh\u00e4user entfielen fast 95 Mrd. Ein einziges Gramm Darminhalt beherbergt mehr Lebewesen als die Erde Menschen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"mehr\", \"jahr\", \"darmflora\", \"flederm\\u00e4use\", \"schon\", \"immer\", \"bekannten\", \"macht\", \"heute\", \"referentenentwurf\", \"abschnitt\", \"falschen\", \"mrd\", \"euro\", \"deutschland\", \"menschen\", \"gesundheitswesen\", \"davon\", \"mio\", \"wikipedia\", \"gerade\", \"gustav\", \"tugendreich\", \"gestorben\", \"arzneimitteln\", \"impfgegnern\", \"wurden\", \"neuerkrankungen\", \"telematikinfrastruktur\", \"spahn\", \"sollen\", \"menschliche\", \"bakterien\", \"interview\", \"mathias\", \"hevert\", \"thema\", \"hom\\u00f6opathischen\", \"ebenso\", \"gesetzentwurf\", \"irrationale\", \"politik\", \"falls\", \"wusstet\", \"ziemlich\", \"coole\", \"tiere\", \"gro\\u00dfer\", \"fledermausfan\", \"vampirgeschichten\", \"\\u00fcbrig\", \"woher\", \"kommt\", \"faszination\", \"blutsauger\", \"s\\u00e4ugetiere\", \"nunja\", \"vielerlei\", \"hinsicht\", \"einzigartig\", \"nat\\u00fcrlich\", \"forschung\", \"h\\u00f6chst\", \"interessant\", \"besonders\", \"bundeskabinett\", \"\\u00fcberarbeiteten\", \"entwurf\", \"masernschutzgesetzes\", \"beschlossen\", \"urspr\\u00fcnglich\", \"enthaltenen\", \"aussagen\", \"zunehmende\", \"impfm\\u00fcdigkeit\", \"entfallen\", \"pauschal\", \"alternativlosigkeit\", \"behauptet\", \"un\\u00fcberlegte\", \"anfang\", \"dinge\", \"sichtbar\", \"impfpflicht\", \"unterliegen\", \"vorgesehen\", \"gut\", \"beliefen\", \"gesundheitsausgaben\", \"krankenh\\u00e4user\", \"entfielen\", \"fast\", \"5,5\", \"millionen\", \"gleichen\", \"t\\u00e4tig\", \"1,1\", \"krankenhausbereich\", \"1.942\", \"krankenh\\u00e4usern\", \"19,5\", \"behandlungsf\\u00e4llen\", \"zahlen\", \"vielleicht\", \"verst\\u00e4ndlicher\", \"warum\", \"aktuelle\", \"bertelsmann-studie\\u2026\", \"vermutlich\", \"fall\", \"kl\\u00fcger\", \"vier\", \"zeilen\", \"berichten\", \"gibt\", \"new\", \"york\", \"zudem\", \"sterbeort\", \"kinderarzt\", \"sozialhygieniker\", \"vorkriegszeit\", \"geboren\", \"21.10.1876\", \"berlin\", \"21.1.1948\", \"los\", \"angeles\", \"dort\\u2026\", \"\\u00e4rzteblatt\", \"kieker\", \"h\\u00e4tte\", \"wirklich\", \"kommentarmoderation\", \"verstehe\", \"reibe\", \"lekt\\u00fcre\", \"augen\", \"steht\", \"arzneimittelstudie\", \"randomisierte\", \"studien\", \"zulassung\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"erkennen\", \"regel\", \"kurzfristige\", \"risiken\", \"nebenwirkungen.\\u2026\", \"gesundheits-check\", \"kurzem\", \"sowohl\", \"medienberichterstattung\", \"hpv-impfung\", \"treiben\", \"kommentarspalten\", \"deutschen\", \"\\u00e4rzteblatts\", \"diskussionsthema\", \"1.489\", \"frauen\", \"geb\\u00e4rmutterhalskrebs\", \"14.509\", \"f\\u00e4lle\", \"station\\u00e4r\", \"behandelt\", \"4.509\", \"verzeichnet\", \"zahl\", \"zeitlich\\u2026\", \"gro\\u00dfen\", \"projekte\", \"gesundheitsministers\", \"gesundheitsdaten\", \"frei\", \"flie\\u00dfen\", \"profitieren\", \"versprechen\", \"milch\", \"honig\", \"gro\\u00dfbaustelle\", \"pflege\", \"sp\\u00fcrbaren\", \"stellenzuwachs\", \"versprochen\", \"geht\", \"recht\", \"voran\", \"viele\\u2026\", \"eigenes\", \"\\u00f6kosystem\", \"einziges\", \"gramm\", \"darminhalt\", \"beherbergt\", \"lebewesen\", \"erde\", \"image\", \"gerettet\", \"dabei\", \"handelt\", \"haufen\", \"verdauung\", \"brauchen\", \"spielt\", \"entscheidende\", \"rolle\", \"gesundheit\", \"nat\\u00fcrlich\\u2026\", \"skeptiker\", \"hevert-gesch\\u00e4ftsf\\u00fchrers\", \"pharma\", \"relations\", \"gemacht\", \"sagt\", \"unterscheiden\", \"erforderlichen\", \"nachweise\", \"wiederum\", \"je\", \"schwere\", \"erkrankung\", \"danach\", \"indikation\", \"angegeben\", \"zugelassenen\", \"medikamenten\", \"evidenzbasierter\", \"wirksamkeitsnachweis\", \"eine\\u2026\", \"unbedachter\", \"beim\", \"impfen\", \"einstellung\", \"kettenreaktion\", \"impfpflichtbef\\u00fcrwortung\", \"beantwortet\", \"worden\", \"vorpreschen\", \"brandenburgischen\", \"landtags\", \"weiteren\", \"impfpflichtforderungen\", \"gesundheitsminister\", \"inzwischen\", \"schnellfeuermethode\", \"erst\", \"nachdenken\\u2026\"], \"word frequency\": [5, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 966,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/astrodicticum-simplex/2014/09/25/der-kleine-unterschied-bei-autoimmunitaet/",
          "content_date": " / 25. September  2014 / ",
          "title": "Der kleine Unterschied bei Autoimmunit\u00e4t",
          "author": "Florian Freistetter",
          "text": "Dieser Gastartikel ist ein Beitrag zum \nScienceBlogs Blog-Schreibwettbewerb\n. Alle eingereichten Beitr\u00e4ge werden im Lauf des Septembers hier im Blog vorgestellt. Danach werden sie von einer Jury bewertet. Aber auch alle Leserinnen und Leser k\u00f6nnen mitmachen. Wie ihr eure Wertung abgeben k\u00f6nnt, erfahrt ihr \nhier\n.\nDieser Beitrag wurde von \nPterry\n eingereicht.\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\n\n Der kleine Unterschied bei Autoimmunit\u00e4t \nVor ein paar Jahren wurde bei einer \n Freundin \n eine Autoimmunkrankheit festgestellt: Hashimoto-Thyreoditis. Autoimmunkrankheit bedeutet, dass das Immunsystem des K\u00f6rpers, welches normalerweise u.a. f\u00fcr die Abwehr von Pathogenen zust\u00e4ndig ist, pl\u00f6tzlich Gewebe des eigenen K\u00f6rpers angreift. Die Trigger daf\u00fcr sind unklar bzw. vielf\u00e4ltig. Neuere Ergebnisse \n (hier besprochen) \n postulieren z.B. einen Zusammenhang mit einer vorhergehenden Krebserkrankung, bei der ein bestimmtes Protein so mutiert und so exzessiv in der Krebszelle produziert wird, dass der K\u00f6rper immunologisch dagegen vorgeht, aber durch die \u00c4hnlichkeit zum k\u00f6rpereigenen Protein nachfolgend gesunde Zellen, die das Protein herstellen abget\u00f6tet werden. Allerdings wurde daf\u00fcr nur eine Krankheit und wenige Patienten untersucht, so dass die Faktenlage eher d\u00fcnn ist. Abgesehen vom langsamen Verschwinden der Schilddr\u00fcse klagt die Freundin bisher allerdings kaum und empfindet es nur als nachteilig, dass sie nach dem Schlucken von Thyroxin am Morgen noch eine halbe Stunde n\u00fcchtern bleiben und zweimal im Jahr beim Arzt Blut ins R\u00f6hrchen spenden muss. Allerdings treibt sie das Thema \u201cWarum ausgerechnet ich?\u201d seitdem um, und die Antwort \u201cSie ist halt durch viele Faktoren pr\u00e4destiniert.\u201d gef\u00e4llt ihr nicht unbedingt. Welche Faktoren pr\u00e4destinieren denn f\u00fcr eine Autoimmunkrankheit? Da w\u00e4ren:\nErstens: Es gibt eine genetische Pr\u00e4disposition f\u00fcr diese Krankheiten. Da in ihrer Familie Schilddr\u00fcsenunterfunktion schon diagnostiziert wurde und u.a. ihre Schwester ebenfalls betroffen ist, liegt sie vermutlich auch bei ihr vor.\nZweitens: Wir leben in Deutschland und in den Industriel\u00e4ndern kam es in den letzten Jahren zu einem Anstieg von Autoimmunkrankheiten, wof\u00fcr Umweltfaktoren verantwortlich gemacht werden. Allerdings hat sich auch die Diagnostik weiterentwickelt und einige bisher als \n psychosomatisch \n \n eingestufte \n \n Krankheiten \n werden aufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse jetzt eher den Autoimmunerkrankheiten zugeordnet. Nichtsdestotrotz h\u00e4ufen sich derzeit im Bekanntenkreis (Altersgruppe: 25-40 Jahre) die \u201cVerk\u00fcndigungen\u201d von Betroffenen, die an Hashimoto, Morbus Crohn, rheumatoider Arthritis oder multipler Sklerose erkrankt sind.\nDrittens: Sie ist eine Frau. Ein weiterer \u201cunderstudied\u201d (wie es \n in diesem Review \n so sch\u00f6n hei\u00dft) Aspekt ist n\u00e4mlich, dass bei vielen Autoimmunkrankheiten Frauen \u00fcberproportional h\u00e4ufig betroffen sind z.B. bei Hashimoto-Thyreoditis betr\u00e4gt der Geschlechterbias 10:1. Zus\u00e4tzlich besteht eine Altersabh\u00e4ngigkeit d.h. Frauen erkranken nicht nur im Mittel eher, sondern der Geschlechtsunterschied bei z.B. rheumatoider Arthritis sinkt von 4:1 in den mittleren Jahren zu etwa 1:1 im Alter. Die Vermutung liegt daher nahe, dass das k\u00f6rpereigene Level an Geschlechtshormonen ein Rolle spielt, welches im Laufe des Lebens verschiedensten Ver\u00e4nderungen unterworfen ist. Man hat u.a. festgestellt, dass Schwangerschaften eine positive Auswirkung auf Autoimmunkrankheiten haben k\u00f6nnen und das im Alter absinkende Testosteron-Level k\u00f6nnte erkl\u00e4ren, warum der Geschlechterbias im Alter verschwindet. Im Tierversuch konnte man das au\u00dferdem nachweisen, denn in m\u00e4nnlichen kastrierten M\u00e4usen wurde eine h\u00f6here Rate erkrankter Tiere nach der Induktion von Thyreoditis oder Arthritis festgestellt. Das gleiche Ergebnis wurde durch das Injizieren von \u00d6strogen w\u00e4hrend der Induktion (bei nicht-kastrierten M\u00e4usen) erreicht.\nEine neuere Publikation mit dem Titel \n \u201cSex Differences in the Gut Microbiome Drive Hormone-Dependent Regulation of Autoimmunity \n sieht den protektiven Effekt von Testosteron u.a. darin, dass damit die Zusammensetzung der k\u00f6rpereigenen Darmflora beeinflusst wird. Dazu wurde ein bestimmtes Maus-Model gew\u00e4hlt, die sogenannte NOD-Maus. \u201cNOD\u201d steht f\u00fcr non-obese diabetes, d.h. das Immunsystem dieser Maus ist so gest\u00f6rt, dass sie spontan Diabetes entwickelt, weil ihre Immunzellen die Insulin-produzierenden Zellen der Bauchspeichdr\u00fcse zerst\u00f6ren. Die Forscher schauten sich hier die Inzidenz an, mit der die M\u00e4use erkrankten und stellten fest, dass unter spezifisch pathogen-freien (SPF) Bedingungen gehaltene Weibchen zweimal h\u00e4ufiger an Diabetes entwickelten als die M\u00e4nnchen. Unter keimfreien (GF) Bedingungen war der Effekt verschwunden. Die Testosteron-Level im Blut ergaben, dass die weiblichen SPF-M\u00e4use weniger Testosteron im Blut hatten als die GF-M\u00e4use, w\u00e4hrend das bei den M\u00e4nnchen genau umgekehrt war. Daraus schlossen die Forscher, dass die Besiedlung des Darms mit spezifischen Keimen die Produktion und den Verbrauch von Testosteron beeinflusst, und damit auch das Metabolom, d.h. alle Stoffwechsel(zwischen)produkte und letztendlich die Erkrankungsrate. Als n\u00e4chstes wurde bei M\u00e4usen verschiedener Altersgruppen (gerade entw\u00f6hnt, in der Pubert\u00e4t, adult) der Darm entkeimt und danach das Mikrobiom erwachsener Tiere \u00fcbertragen. In der Publikation wird von \u201cgavage of diluted cecal contents\u201d gesprochen, d.h. verfl\u00fcssigter Blinddarminhalt wurden per Sonde verabreicht. Dabei stellte man fest, dass bei Weibchen, solange sie die Pubert\u00e4t noch nicht   komplett durchlaufen hatten (bei Laborm\u00e4usen etwa  6-7 Wochen nach der Geburt) die \u00dcbertragung m\u00e4nnlicher Darmflora dazu f\u00fchrte, dass diese Tiere mehr Testosteron produzierten und somit weniger oft an Diabetes erkrankten. Um das Diabetes-ausl\u00f6sende Potential der Immunzellen von unmanipulierten Weibchen und Weibchen, denen m\u00e4nnliche Darmflora \u00fcbertragen wurde zu pr\u00fcfen, wurden diese isoliert und in immundefiziente M\u00e4use \u00fcbertragen wurden. Die Immunzellen unmanipulierter Weibchen induzierten 6 Wochen eher eine Diabetes-Erkrankung. Daraus kann man ableiten, dass Testosteron Effekte des Darm-Mikrobioms an die Stoffwechselkette und das Immunsystem weiterleitet. Wie genau, dar\u00fcber kann man derzeit nur spekulieren. Die Steroidhormone wirken direkt auf die Produktion bestimmter Proteine, da sie im Zellkern wie eine Ampel Stop- oder Go-Signale f\u00fcr deren Herstellung geben. Au\u00dferdem k\u00f6nnen sie noch daf\u00fcr sorgen, dass die DNA epigenetisch so modifiziert wird, dass die Erbinformation h\u00e4ufiger oder seltener abgelesen wird, d.h. sie wird entweder in den molekularen Dornr\u00f6schenschlaf geschickt oder daraus aufgeweckt.\nDieser Gastartikel ist ein Beitrag zum ScienceBlogs Blog-Schreibwettbewerb. Alle eingereichten Beitr\u00e4ge werden im Lauf des Septembers hier im Blog vorgestellt. Danach werden sie von einer Jury bewertet. Aber auch alle...",
          "summary": "Wie ihr eure Wertung abgeben k\u00f6nnt, erfahrt ihr \nhier\n.\nDieser Beitrag wurde von \nPterry\n eingereicht.\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2013\n\n\n Der kleine Unterschied bei Autoimmunit\u00e4t \nVor ein paar Jahren wurde bei einer \n Freundin \n eine Autoimmunkrankheit festgestellt: Hashimoto-Thyreoditis. Das gleiche Ergebnis wurde durch das Injizieren von \u00d6strogen w\u00e4hrend der Induktion (bei nicht-kastrierten M\u00e4usen) erreicht.\nEine neuere Publikation mit dem Titel \n \u201cSex Differences in the Gut Microbiome Drive Hormone-Dependent Regulation of Autoimmunity \n sieht den protektiven Effekt von Testosteron u.a. Allerdings hat sich auch die Diagnostik weiterentwickelt und einige bisher als \n psychosomatisch \n \n eingestufte \n \n Krankheiten \n werden aufgrund wissenschaftlicher Erkenntnisse jetzt eher den Autoimmunerkrankheiten zugeordnet. Neuere Ergebnisse \n (hier besprochen) \n postulieren z.B. Um das Diabetes-ausl\u00f6sende Potential der Immunzellen von unmanipulierten Weibchen und Weibchen, denen m\u00e4nnliche Darmflora \u00fcbertragen wurde zu pr\u00fcfen, wurden diese isoliert und in immundefiziente M\u00e4use \u00fcbertragen wurden",
          "wordcount": "{\"words\": [\"wurde\", \"d.h.\", \"testosteron\", \"weibchen\", \"u.a\", \"allerdings\", \"eher\", \"diabetes\", \"beitrag\", \"danach\", \"jahren\", \"autoimmunkrankheit\", \"festgestellt\", \"immunsystem\", \"daf\\u00fcr\", \"z.b\", \"protein\", \"blut\", \"autoimmunkrankheiten\", \"arthritis\", \"alter\", \"m\\u00e4usen\", \"tiere\", \"darmflora\", \"immunzellen\", \"daraus\", \"\\u00fcbertragen\", \"wurden\", \"gastartikel\", \"scienceblogs\", \"blog-schreibwettbewerb\", \"eingereichten\", \"beitr\\u00e4ge\", \"lauf\", \"septembers\", \"blog\", \"vorgestellt\", \"jury\", \"bewertet\", \"freundin\", \"hashimoto-thyreoditis\", \"k\\u00f6rpers\", \"neuere\", \"bestimmtes\", \"k\\u00f6rpereigenen\", \"zellen\", \"bisher\", \"zweimal\", \"warum\", \"faktoren\", \"krankheiten\", \"betroffen\", \"liegt\", \"derzeit\", \"rheumatoider\", \"frauen\", \"geschlechterbias\", \"etwa\", \"testosteron-level\", \"au\\u00dferdem\", \"induktion\", \"publikation\", \"of\", \"effekt\", \"beeinflusst\", \"forscher\", \"m\\u00e4use\", \"erkrankten\", \"fest\", \"bedingungen\", \"h\\u00e4ufiger\", \"m\\u00e4nnchen\", \"weniger\", \"genau\", \"produktion\", \"pubert\\u00e4t\", \"wochen\", \"leserinnen\", \"leser\", \"mitmachen\", \"wertung\", \"abgeben\", \"k\\u00f6nnt\", \"erfahrt\", \"pterry\", \"eingereicht\", \"\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2014\\u2013\", \"kleine\", \"unterschied\", \"autoimmunit\\u00e4t\", \"paar\", \"bedeutet\", \"normalerweise\", \"abwehr\", \"pathogenen\", \"zust\\u00e4ndig\", \"pl\\u00f6tzlich\", \"gewebe\", \"eigenen\", \"angreift\", \"trigger\", \"unklar\", \"bzw\", \"vielf\\u00e4ltig\", \"ergebnisse\", \"besprochen\", \"postulieren\", \"zusammenhang\", \"vorhergehenden\", \"krebserkrankung\", \"mutiert\", \"exzessiv\", \"krebszelle\", \"produziert\", \"k\\u00f6rper\", \"immunologisch\", \"dagegen\", \"vorgeht\", \"\\u00e4hnlichkeit\", \"nachfolgend\", \"gesunde\", \"herstellen\", \"abget\\u00f6tet\", \"krankheit\", \"wenige\", \"patienten\", \"untersucht\", \"faktenlage\", \"d\\u00fcnn\", \"abgesehen\", \"langsamen\", \"verschwinden\", \"schilddr\\u00fcse\", \"klagt\", \"kaum\", \"empfindet\", \"nachteilig\", \"schlucken\", \"thyroxin\", \"morgen\", \"halbe\", \"stunde\", \"n\\u00fcchtern\", \"bleiben\", \"jahr\", \"beim\", \"arzt\", \"r\\u00f6hrchen\", \"spenden\", \"treibt\", \"thema\", \"ausgerechnet\", \"seitdem\", \"antwort\", \"halt\", \"viele\", \"pr\\u00e4destiniert.\", \"gef\\u00e4llt\", \"unbedingt\", \"pr\\u00e4destinieren\", \"w\\u00e4ren\", \"erstens\", \"gibt\", \"genetische\", \"pr\\u00e4disposition\", \"familie\", \"schilddr\\u00fcsenunterfunktion\", \"schon\", \"diagnostiziert\", \"schwester\", \"ebenfalls\", \"vermutlich\", \"zweitens\", \"leben\", \"deutschland\", \"industriel\\u00e4ndern\", \"kam\", \"letzten\", \"anstieg\", \"wof\\u00fcr\", \"umweltfaktoren\", \"verantwortlich\", \"gemacht\", \"diagnostik\", \"weiterentwickelt\", \"psychosomatisch\", \"eingestufte\", \"aufgrund\", \"wissenschaftlicher\", \"erkenntnisse\", \"autoimmunerkrankheiten\", \"zugeordnet\", \"nichtsdestotrotz\", \"h\\u00e4ufen\", \"bekanntenkreis\", \"altersgruppe\", \"25-40\", \"jahre\", \"verk\\u00fcndigungen\", \"betroffenen\", \"hashimoto\", \"morbus\", \"crohn\", \"multipler\", \"sklerose\", \"erkrankt\", \"drittens\", \"frau\", \"weiterer\", \"understudied\", \"review\", \"sch\\u00f6n\", \"hei\\u00dft\", \"aspekt\", \"n\\u00e4mlich\", \"vielen\", \"\\u00fcberproportional\", \"h\\u00e4ufig\", \"betr\\u00e4gt\", \"10:1\", \"zus\\u00e4tzlich\", \"besteht\", \"altersabh\\u00e4ngigkeit\", \"erkranken\", \"mittel\", \"geschlechtsunterschied\", \"sinkt\", \"4:1\", \"mittleren\", \"1:1\", \"vermutung\", \"daher\", \"nahe\", \"k\\u00f6rpereigene\", \"level\", \"geschlechtshormonen\", \"rolle\", \"spielt\", \"laufe\", \"lebens\", \"verschiedensten\", \"ver\\u00e4nderungen\", \"unterworfen\", \"schwangerschaften\", \"positive\", \"auswirkung\", \"absinkende\", \"erkl\\u00e4ren\", \"verschwindet\", \"tierversuch\", \"konnte\", \"nachweisen\", \"m\\u00e4nnlichen\", \"kastrierten\", \"h\\u00f6here\", \"rate\", \"erkrankter\", \"thyreoditis\", \"gleiche\", \"ergebnis\", \"injizieren\", \"\\u00f6strogen\", \"nicht-kastrierten\", \"erreicht\", \"titel\", \"sex\", \"differences\", \"the\", \"gut\", \"microbiome\", \"drive\", \"hormone-dependent\", \"regulation\", \"autoimmunity\", \"sieht\", \"protektiven\", \"darin\", \"zusammensetzung\", \"maus-model\", \"gew\\u00e4hlt\", \"sogenannte\", \"nod-maus\", \"nod\", \"steht\", \"non-obese\", \"maus\", \"gest\\u00f6rt\", \"spontan\", \"entwickelt\", \"insulin-produzierenden\", \"bauchspeichdr\\u00fcse\", \"zerst\\u00f6ren\", \"schauten\", \"inzidenz\", \"stellten\", \"spezifisch\", \"pathogen-freien\", \"spf\", \"gehaltene\", \"entwickelten\", \"keimfreien\", \"gf\", \"verschwunden\", \"ergaben\", \"weiblichen\", \"spf-m\\u00e4use\", \"gf-m\\u00e4use\", \"umgekehrt\", \"schlossen\", \"besiedlung\", \"darms\", \"spezifischen\", \"keimen\", \"verbrauch\", \"metabolom\", \"stoffwechsel\", \"produkte\", \"letztendlich\", \"erkrankungsrate\", \"n\\u00e4chstes\", \"verschiedener\", \"altersgruppen\", \"gerade\", \"entw\\u00f6hnt\", \"adult\", \"darm\", \"entkeimt\", \"mikrobiom\", \"erwachsener\", \"gavage\", \"diluted\", \"cecal\", \"contents\", \"gesprochen\", \"verfl\\u00fcssigter\", \"blinddarminhalt\", \"per\", \"sonde\", \"verabreicht\", \"dabei\", \"stellte\", \"solange\", \"komplett\", \"durchlaufen\", \"laborm\\u00e4usen\", \"6-7\", \"geburt\", \"\\u00fcbertragung\", \"m\\u00e4nnlicher\", \"f\\u00fchrte\"], \"word frequency\": [9, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 606,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2017/10/22/drecksforschung/",
          "content_date": " / 22. Oktober  2017 / ",
          "title": "\u201eDrecksforschung\u201c \u2026",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "\u2026 lautet der Titel eines Beitrags im aktuellen SPIEGEL 43/2017 dar\u00fcber, was Monsanto \u00fcber die gesundheitlichen Risiken von Glyphosat wusste, oder nicht wissen wollte, oder nicht wollte, dass wir es wissen. Vielleicht muss der Streit um einen Stoff, der als \u201ePflanzenschutzmittel\u201c gilt, obwohl er Pflanzen zuverl\u00e4ssig vernichtet, zumindest die, die nicht gentechnisch dagegen gesch\u00fctzt sind oder sich selbst durch Resistenzbildung dagegen sch\u00fctzen, zwangsl\u00e4ufig absurde Z\u00fcge entwickeln. Ist es nicht paradox? Da wurde seinerzeit unter der gr\u00fcnen Landwirtschaftsministerin K\u00fcnast das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung errichtet, extra, um eine unabh\u00e4ngige Bewertung von Risiken f\u00fcr die Verbraucher vorzunehmen. Nun wird genau dieses Institut bei der Bewertung von Glyphosat durch die Gr\u00fcnen verd\u00e4chtigt, nicht unabh\u00e4ngig gearbeitet zu haben. Die Munition f\u00fcr die Vorw\u00fcrfe kam u.a. durch die Krebsagentur der Weltgesundheitsorganisation IARC, die Glyphosat als wahrscheinlich krebserregend eingestuft hat. Einer der Frontm\u00e4nner dabei, Christopher Portier, sieht sich jetzt Vorw\u00fcrfen ausgesetzt, Interessenkonflikte nicht offengelegt zu haben, Glyphosatbef\u00fcrworter stellen seine Unabh\u00e4ngigkeit infrage. Nat\u00fcrlich ist auch hier die Sachlage ziemlich unklar. \nSo ziemlich alles ist im Glyphosat-Streit inzwischen unklar\n. Nicht einmal dar\u00fcber besteht Einigkeit, ob das BfR k\u00fcrzlich einen Auftritt vor dem Umweltausschuss des EU-Parlaments verweigert hat oder angeboten hat, zu kommen, falls n\u00f6tig. \nOb sich die Tabakindustrie neidisch fragt, warum sie es nicht geschafft hat, die wissenschaftliche Evidenz zum Rauchen in so ein Desaster zu f\u00fchren? Gut, das w\u00e4re ungleich schwerer gewesen, zu erdr\u00fcckend war die Last der Studien gegen das Rauchen, nicht einmal beim Passivrauchen ging die Strategie \u201eDoubt is our product\u201c gut. Und versucht hat sie es ja.\nEine neue Arabeske im Verwirrspiel um die Gesundheitsrisiken von Glyphosat ist ein \nHinweis von Harald Walach\n, einem eigentlich versierten Methodiker, allerdings \nmit Neigung zu wissenschaftlichen Holzwegen\n, auf einen Artikel von Swanson et al, \nGenetically engineered crops, glyphosate and the deterioration of health in the United States of America\n. Der Artikel zeigt gleichl\u00e4ufige Trends bei der Glyphosatanwendung und der Entwicklung aller m\u00f6glicher Krankheiten in den USA \u2013 von diversen Tumoren \u00fcber Alzheimer, Diabetes bis hin zu Autismus. Walach ist, wie gesagt, ein versierter Methodiker. Nat\u00fcrlich wei\u00df er, dass gleich verlaufende Kurven keine Urs\u00e4chlichkeit belegen: \n\u201eEin paar Worte der Vorsicht: Korrelationen sind keine Verursachung, das zeigt das klassische Beispiel vom gleichzeitigen R\u00fcckgang der Geburten und dem Anstieg der Verwendung von K\u00fchlschr\u00e4nken in Schweden oder den USA. (\u2026) Im Fall der Krankheiten und Glyphosat k\u00f6nnten in der Tat noch andere Variablen im Spiel sein, die wir nicht kennen oder an die wir nicht denken.\u201c\nAber zu verf\u00fchrerisch ist es wohl, diesem unumg\u00e4nglichen Hinweis, dass es sich um \nspurious correlations\n handeln k\u00f6nnte (und mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auch handelt, wie man hinzuf\u00fcgen sollte), doch ein \u201eaber\u201c folgen zu lassen und der Geschichte des Verschwindens wissenschaftlicher Evidenz im Glyphosat-Spr\u00fchnebel noch eine kuriose Fu\u00dfnote hinzuf\u00fcgen:\n\u201eBesonders einleuchtend scheint mir das Argument der Autoren, dass sie immerhin 22 Krankheiten untersucht haben und bei allen eine extrem hohe Korrelation gefunden haben. Au\u00dferdem benennen sie \u00fcber die Blockade von CP450 und die Ver\u00e4nderung der Darmflora zwei plausible Mechanismen. Solche gibt es hier, nicht aber bei der Korrelation von K\u00fchlschr\u00e4nken und Geburtenr\u00fcckgang. Die Preisfrage bleibt also: wie giftig sind die R\u00fcckst\u00e4nde, mit denen wir Menschen am Ende der Nahrungskette in Kontakt kommen?\u201c\nDie Preisfrage bleibt. Damit auch die Aufgabenstellung f\u00fcr die Wissenschaft, Studien durchzuf\u00fchren, die Aufgabenstellung f\u00fcr das BfR, eine unabh\u00e4ngige Bewertung der Studienlage vorzunehmen und die Aufgabenstellung f\u00fcr die Politik, sich auf der Basis der vorhandenen Evidenz, soweit sie noch sichtbar ist, und in Abw\u00e4gung der gesellschaftlichen Interessen eine Meinung zu bilden, zu entscheiden und die gesellschaftlichen Akteure dabei mitzunehmen. Wilde Spekulationen leisten dazu keinen Beitrag. Obwohl, wenn ich es mir recht \u00fcberlege, diese auff\u00e4llige Korrelation zwischen der Glyphosatanwendung und der Verbreitung von Handys, das kann doch kein Zufall sein \u2026",
          "summary": "Nun wird genau dieses Institut bei der Bewertung von Glyphosat durch die Gr\u00fcnen verd\u00e4chtigt, nicht unabh\u00e4ngig gearbeitet zu haben. Ist es nicht paradox? Da wurde seinerzeit unter der gr\u00fcnen Landwirtschaftsministerin K\u00fcnast das Bundesinstitut f\u00fcr Risikobewertung errichtet, extra, um eine unabh\u00e4ngige Bewertung von Risiken f\u00fcr die Verbraucher vorzunehmen. (\u2026) Im Fall der Krankheiten und Glyphosat k\u00f6nnten in der Tat noch andere Variablen im Spiel sein, die wir nicht kennen oder an die wir nicht denken.\u201c\nAber zu verf\u00fchrerisch ist es wohl, diesem unumg\u00e4nglichen Hinweis, dass es sich um \nspurious correlations\n handeln k\u00f6nnte (und mit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auch handelt, wie man hinzuf\u00fcgen sollte), doch ein \u201eaber\u201c folgen zu lassen und der Geschichte des Verschwindens wissenschaftlicher Evidenz im Glyphosat-Spr\u00fchnebel noch eine kuriose Fu\u00dfnote hinzuf\u00fcgen:\n\u201eBesonders einleuchtend scheint mir das Argument der Autoren, dass sie immerhin 22 Krankheiten untersucht haben und bei allen eine extrem hohe Korrelation gefunden haben. Damit auch die Aufgabenstellung f\u00fcr die Wissenschaft, Studien durchzuf\u00fchren, die Aufgabenstellung f\u00fcr das BfR, eine unabh\u00e4ngige Bewertung der Studienlage vorzunehmen und die Aufgabenstellung f\u00fcr die Politik, sich auf der Basis der vorhandenen Evidenz, soweit sie noch sichtbar ist, und in Abw\u00e4gung der gesellschaftlichen Interessen eine Meinung zu bilden, zu entscheiden und die gesellschaftlichen Akteure dabei mitzunehmen. Nat\u00fcrlich ist auch hier die Sachlage ziemlich unklar",
          "wordcount": "{\"words\": [\"glyphosat\", \"bewertung\", \"evidenz\", \"krankheiten\", \"korrelation\", \"aufgabenstellung\", \"dar\\u00fcber\", \"risiken\", \"wissen\", \"obwohl\", \"dagegen\", \"gr\\u00fcnen\", \"unabh\\u00e4ngige\", \"vorzunehmen\", \"dabei\", \"nat\\u00fcrlich\", \"ziemlich\", \"unklar\", \"bfr\", \"kommen\", \"rauchen\", \"gut\", \"studien\", \"hinweis\", \"walach\", \"methodiker\", \"artikel\", \"the\", \"of\", \"zeigt\", \"glyphosatanwendung\", \"usa\", \"k\\u00fchlschr\\u00e4nken\", \"hinzuf\\u00fcgen\", \"preisfrage\", \"bleibt\", \"gesellschaftlichen\", \"lautet\", \"titel\", \"beitrags\", \"aktuellen\", \"spiegel\", \"43/2017\", \"monsanto\", \"gesundheitlichen\", \"wusste\", \"vielleicht\", \"streit\", \"stoff\", \"pflanzenschutzmittel\", \"gilt\", \"pflanzen\", \"zuverl\\u00e4ssig\", \"vernichtet\", \"zumindest\", \"gentechnisch\", \"gesch\\u00fctzt\", \"resistenzbildung\", \"sch\\u00fctzen\", \"zwangsl\\u00e4ufig\", \"absurde\", \"z\\u00fcge\", \"entwickeln\", \"paradox\", \"wurde\", \"seinerzeit\", \"landwirtschaftsministerin\", \"k\\u00fcnast\", \"bundesinstitut\", \"risikobewertung\", \"errichtet\", \"extra\", \"verbraucher\", \"genau\", \"institut\", \"verd\\u00e4chtigt\", \"unabh\\u00e4ngig\", \"gearbeitet\", \"munition\", \"vorw\\u00fcrfe\", \"kam\", \"u.a\", \"krebsagentur\", \"weltgesundheitsorganisation\", \"iarc\", \"wahrscheinlich\", \"krebserregend\", \"eingestuft\", \"frontm\\u00e4nner\", \"christopher\", \"portier\", \"sieht\", \"vorw\\u00fcrfen\", \"ausgesetzt\", \"interessenkonflikte\", \"offengelegt\", \"glyphosatbef\\u00fcrworter\", \"stellen\", \"unabh\\u00e4ngigkeit\", \"infrage\", \"sachlage\", \"glyphosat-streit\", \"inzwischen\", \"besteht\", \"einigkeit\", \"k\\u00fcrzlich\", \"auftritt\", \"umweltausschuss\", \"eu-parlaments\", \"verweigert\", \"angeboten\", \"falls\", \"n\\u00f6tig\", \"tabakindustrie\", \"neidisch\", \"fragt\", \"warum\", \"geschafft\", \"wissenschaftliche\", \"desaster\", \"f\\u00fchren\", \"w\\u00e4re\", \"ungleich\", \"schwerer\", \"erdr\\u00fcckend\", \"last\", \"beim\", \"passivrauchen\", \"ging\", \"strategie\", \"doubt\", \"is\", \"our\", \"product\", \"versucht\", \"ja\", \"neue\", \"arabeske\", \"verwirrspiel\", \"gesundheitsrisiken\", \"harald\", \"eigentlich\", \"versierten\", \"allerdings\", \"neigung\", \"wissenschaftlichen\", \"holzwegen\", \"swanson\", \"et\", \"al\", \"genetically\", \"engineered\", \"crops\", \"glyphosate\", \"and\", \"deterioration\", \"health\", \"united\", \"states\", \"america\", \"gleichl\\u00e4ufige\", \"trends\", \"entwicklung\", \"m\\u00f6glicher\", \"diversen\", \"tumoren\", \"alzheimer\", \"diabetes\", \"autismus\", \"gesagt\", \"versierter\", \"wei\\u00df\", \"gleich\", \"verlaufende\", \"kurven\", \"urs\\u00e4chlichkeit\", \"belegen\", \"paar\", \"worte\", \"vorsicht\", \"korrelationen\", \"verursachung\", \"klassische\", \"beispiel\", \"gleichzeitigen\", \"r\\u00fcckgang\", \"geburten\", \"anstieg\", \"verwendung\", \"schweden\", \"fall\", \"k\\u00f6nnten\", \"tat\", \"variablen\", \"spiel\", \"kennen\", \"denken.\", \"verf\\u00fchrerisch\", \"wohl\", \"unumg\\u00e4nglichen\", \"spurious\", \"correlations\", \"handeln\", \"gro\\u00dfer\", \"wahrscheinlichkeit\", \"handelt\", \"folgen\", \"lassen\", \"geschichte\", \"verschwindens\", \"wissenschaftlicher\", \"glyphosat-spr\\u00fchnebel\", \"kuriose\", \"fu\\u00dfnote\", \"besonders\", \"einleuchtend\", \"scheint\", \"argument\", \"autoren\", \"immerhin\", \"untersucht\", \"extrem\", \"hohe\", \"gefunden\", \"au\\u00dferdem\", \"benennen\", \"blockade\", \"cp450\", \"ver\\u00e4nderung\", \"darmflora\", \"zwei\", \"plausible\", \"mechanismen\", \"gibt\", \"geburtenr\\u00fcckgang\", \"giftig\", \"r\\u00fcckst\\u00e4nde\", \"denen\", \"menschen\", \"ende\", \"nahrungskette\", \"kontakt\", \"wissenschaft\", \"durchzuf\\u00fchren\", \"studienlage\", \"politik\", \"basis\", \"vorhandenen\", \"soweit\", \"sichtbar\", \"abw\\u00e4gung\", \"interessen\", \"meinung\", \"bilden\", \"entscheiden\", \"akteure\", \"mitzunehmen\", \"wilde\", \"spekulationen\", \"leisten\", \"beitrag\", \"recht\", \"\\u00fcberlege\", \"auff\\u00e4llige\", \"verbreitung\", \"handys\", \"zufall\"], \"word frequency\": [5, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1203,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/anzeigen/fresubin-yodrink-joghurt-frischer-geschmack",
          "content_date": "01.05.2021",
          "title": "Fresubin\u00ae YoDrink*: Joghurt-frischer Geschmack mit der Extraportion an N\u00e4hrstoffen",
          "author": null,
          "text": "Effektiv gegen Mangelern\u00e4hrung vorgehen mit hoher Geschmacksakzeptanz\nEine Mangelern\u00e4hrung kann viele Personengruppen betreffen: \u00c4ltere und Betagte, Personen mit chronischen Erkrankungen wie Tumorleiden, Lungenerkrankungen, chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen oder neurologischen Leiden wie Demenz und Morbus Parkinson. Vielf\u00e4ltige Faktoren k\u00f6nnen in diesen Situationen dazu f\u00fchren, dass die Nahrungsaufnahme Schwierigkeiten bereitet. Bei bestehender oder drohender Mangelern\u00e4hrung hat sich der Einsatz hochkalorischer, eiwei\u00dfreicher Trinknahrungen als effektive M\u00f6glichkeit erwiesen, N\u00e4hrstoffl\u00fccken zu schlie\u00dfen\n1,2\n.\nCompliance der Betroffenen ist entscheidend\nDamit eine Trinknahrung einer drohenden oder bestehenden Mangelern\u00e4hrung effektiv entgegenwirken kann, im Sinne einer besseren N\u00e4hrstoffversorgung und Stabilisierung von Gewicht und Muskelmasse, ist entscheidend, dass sie von den Betroffenen t\u00e4glich eingenommen wird. Untersuchungen zu diesem Thema haben gezeigt, dass sich vor allem die Geschmacksvielfalt und \u2013abwechslung \u00a0positiv auf die Compliance der Anwender auswirkt \n3\n.\nMit gutem Geschmack punkten\nMit \nFresubin YoDrink\n steht im Fresubin Trinknahrungssortiment eine joghurt-frische Alternative zur Verf\u00fcgung, die mit den drei leckeren Geschmacksrichtungen Himbeere, Aprikose-Pfirsich und Lemon Abwechslung im Geschmack bietet. Auch in der Anwendung bieten sich viele M\u00f6glichkeiten: Fresubin YoDrink schmeckt gek\u00fchlt lecker wie eine Fruchtbuttermilch, tiefgek\u00fchlt kann es als Eis am Stiel genossen werden. Dabei wird schnell \u00fcbersehen, welche wertvollen N\u00e4hrstoffe in dem kleinen 200-ml Fl\u00e4schchen stecken: 300 kcal und 15 g hochwertiges Molkeneiwei\u00df. Au\u00dferdem ist das gesamte Spektrum an Vitaminen und Mineralstoffen enthalten. Der Tagesbedarf an nahezu allen Vitaminen und Mineralstoffen kann dabei schon mit 2 Flaschen gedeckt werden.\nSind Sie auf den Geschmack gekommen? Dann machen Sie mit bei der gro\u00dfen Fr\u00fchlingsaktion und lassen Sie Ihre Kunden testen!\nMehr erfahren Sie unter: \nwww.fresubin.de\n* Lebensmittel f\u00fcr besondere medizinische Zwecke (bilanzierte Di\u00e4t). Zum Di\u00e4tmanagement bei bestehender oder drohender Mangelern\u00e4hrung. Als vollbilanzierte Trinknahrung ist der Fresubin YoDrink bei fehlender oder eingeschr\u00e4nkter F\u00e4higkeit zur ausreichenden normalen Ern\u00e4hrung verordnungsf\u00e4hig.",
          "summary": "Der Tagesbedarf an nahezu allen Vitaminen und Mineralstoffen kann dabei schon mit 2 Flaschen gedeckt werden.\nSind Sie auf den Geschmack gekommen? Dann machen Sie mit bei der gro\u00dfen Fr\u00fchlingsaktion und lassen Sie Ihre Kunden testen!\nMehr erfahren Sie unter: \nwww.fresubin.de\n* Lebensmittel f\u00fcr besondere medizinische Zwecke (bilanzierte Di\u00e4t). Zum Di\u00e4tmanagement bei bestehender oder drohender Mangelern\u00e4hrung. Bei bestehender oder drohender Mangelern\u00e4hrung hat sich der Einsatz hochkalorischer, eiwei\u00dfreicher Trinknahrungen als effektive M\u00f6glichkeit erwiesen, N\u00e4hrstoffl\u00fccken zu schlie\u00dfen\n1,2\n.\nCompliance der Betroffenen ist entscheidend\nDamit eine Trinknahrung einer drohenden oder bestehenden Mangelern\u00e4hrung effektiv entgegenwirken kann, im Sinne einer besseren N\u00e4hrstoffversorgung und Stabilisierung von Gewicht und Muskelmasse, ist entscheidend, dass sie von den Betroffenen t\u00e4glich eingenommen wird. Effektiv gegen Mangelern\u00e4hrung vorgehen mit hoher Geschmacksakzeptanz\nEine Mangelern\u00e4hrung kann viele Personengruppen betreffen: \u00c4ltere und Betagte, Personen mit chronischen Erkrankungen wie Tumorleiden, Lungenerkrankungen, chronisch entz\u00fcndlichen Darmerkrankungen oder neurologischen Leiden wie Demenz und Morbus Parkinson. Au\u00dferdem ist das gesamte Spektrum an Vitaminen und Mineralstoffen enthalten",
          "wordcount": "{\"words\": [\"mangelern\\u00e4hrung\", \"fresubin\", \"geschmack\", \"yodrink\", \"effektiv\", \"viele\", \"bestehender\", \"drohender\", \"compliance\", \"betroffenen\", \"entscheidend\", \"trinknahrung\", \"dabei\", \"vitaminen\", \"mineralstoffen\", \"vorgehen\", \"hoher\", \"geschmacksakzeptanz\", \"personengruppen\", \"betreffen\", \"\\u00e4ltere\", \"betagte\", \"personen\", \"chronischen\", \"erkrankungen\", \"tumorleiden\", \"lungenerkrankungen\", \"chronisch\", \"entz\\u00fcndlichen\", \"darmerkrankungen\", \"neurologischen\", \"leiden\", \"demenz\", \"morbus\", \"parkinson\", \"vielf\\u00e4ltige\", \"faktoren\", \"situationen\", \"f\\u00fchren\", \"nahrungsaufnahme\", \"schwierigkeiten\", \"bereitet\", \"einsatz\", \"hochkalorischer\", \"eiwei\\u00dfreicher\", \"trinknahrungen\", \"effektive\", \"m\\u00f6glichkeit\", \"erwiesen\", \"n\\u00e4hrstoffl\\u00fccken\", \"schlie\\u00dfen\", \"1,2\", \"drohenden\", \"bestehenden\", \"entgegenwirken\", \"sinne\", \"besseren\", \"n\\u00e4hrstoffversorgung\", \"stabilisierung\", \"gewicht\", \"muskelmasse\", \"t\\u00e4glich\", \"eingenommen\", \"untersuchungen\", \"thema\", \"gezeigt\", \"geschmacksvielfalt\", \"\\u2013abwechslung\", \"positiv\", \"anwender\", \"auswirkt\", \"gutem\", \"punkten\", \"steht\", \"trinknahrungssortiment\", \"joghurt-frische\", \"alternative\", \"verf\\u00fcgung\", \"drei\", \"leckeren\", \"geschmacksrichtungen\", \"himbeere\", \"aprikose-pfirsich\", \"lemon\", \"abwechslung\", \"bietet\", \"anwendung\", \"bieten\", \"m\\u00f6glichkeiten\", \"schmeckt\", \"gek\\u00fchlt\", \"lecker\", \"fruchtbuttermilch\", \"tiefgek\\u00fchlt\", \"eis\", \"stiel\", \"genossen\", \"schnell\", \"\\u00fcbersehen\", \"wertvollen\", \"n\\u00e4hrstoffe\", \"kleinen\", \"200-ml\", \"fl\\u00e4schchen\", \"stecken\", \"kcal\", \"hochwertiges\", \"molkeneiwei\\u00df\", \"au\\u00dferdem\", \"gesamte\", \"spektrum\", \"enthalten\", \"tagesbedarf\", \"nahezu\", \"schon\", \"flaschen\", \"gedeckt\", \"gekommen\", \"gro\\u00dfen\", \"fr\\u00fchlingsaktion\", \"lassen\", \"kunden\", \"testen\", \"mehr\", \"erfahren\", \"www.fresubin.de\", \"lebensmittel\", \"besondere\", \"medizinische\", \"zwecke\", \"bilanzierte\", \"di\\u00e4t\", \"di\\u00e4tmanagement\", \"vollbilanzierte\", \"fehlender\", \"eingeschr\\u00e4nkter\", \"f\\u00e4higkeit\", \"ausreichenden\", \"normalen\", \"ern\\u00e4hrung\", \"verordnungsf\\u00e4hig\"], \"word frequency\": [5, 4, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 47,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2021/02/28/sterbealter-bei-corona-ein-paar-lose-gedanken-zum-halbsatz-die-nur-noch-ein-paar-monate-gelebt-haetten/",
          "content_date": " / 28. Februar  2021 / ",
          "title": "Sterbealter bei Corona: Ein paar lose Gedanken zum Halbsatz: \u201edie nur noch ein paar Monate gelebt h\u00e4tten\u201c",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Etwa 70.000 Tote verzeichnet das RKI bis jetzt im Zusammenhang mit der Coronakrise. Bei den Covid-19-Sterbef\u00e4llen handelt es sich bekanntlich \u00fcberwiegend um alte und vorerkrankte Menschen. Der Altersmedian der vom RKI dokumentierten Sterbef\u00e4lle \nlag mit Stand 23.2.2021\n bei 84 Jahren.\nIn der Todesursachenstatistik wird das Medianalter der Sterbef\u00e4lle nicht ausgewiesen, nur das mittlere Sterbealter. Es liegt bei vielen Todesursachen nicht allzu weit weg vom Median, bei Covid-19 sollte es etwas unter dem Median liegen. Das ist hier aber nicht weiter relevant. \nDas mittlere Sterbealter \u00fcber alle Todesursachen hinweg lag in Deutschland 2018 bei 78,4 Jahren. In diesem Alter \nist die Mehrheit der Menschen multimorbid\n. Das hei\u00dft, nicht nur die im hohen Alter an oder mit Corona Gestorbenen haben zumeist Vorerkrankungen, sondern die meisten im hohen Alter Gestorbenen. F\u00fcr die Altersgruppe 85 Jahre und mehr fallen \u00fcbrigens j\u00e4hrlich \u00fcber 40 Mrd. Euro direkte Krankheitskosten an. Gottseidank verkneifen sich die meisten Leute bisher die Frage, ob sich das bei diesen Menschen noch lohnt, weil sie vielleicht nur noch ein paar Monate zu leben haben \u2013 je kr\u00e4nker desto k\u00fcrzer. Was \u201elohnt sich\u201c schon noch bei alten Menschen? \nUnd was ist das f\u00fcr \u00fcberhaupt f\u00fcr eine Frage?\n \nEine \u00f6konomische?\n Eine politische? \nEine ethische?\n \nFast die H\u00e4lfte aller Sterbef\u00e4lle in Deutschland wird durch Herz-Kreislauferkrankungen verursacht, mittleres Sterbealter 82,5 Jahre. Es gibt eine ganze Reihe von Krankheiten, die \u2013 im Durchschnitt \u2013 erst im hohen Alter zum Tod f\u00fchren, logisch, sonst w\u00fcrden wir im Durchschnitt fr\u00fcher sterben. Infekti\u00f6se Darmerkrankungen etwa, darunter die in Pflegeheimen gef\u00fcrchteten Noroviren, und andere. Leichte wie schwere Krankheiten. Das mittlere Sterbealter liegt dabei mitunter auch \u00fcber der Lebenserwartung, was nat\u00fcrlich nicht hei\u00dft, dass z.B. Demenz das Leben verl\u00e4ngert. Covid-19 auch nicht.\nZahlensalat? Genau, Zahlensalat. Aber bei Covid-19 wird er gerne aufgetischt. Mit den \u201epaar Monaten\u201c sollte man trotzdem vorsichtig sein. Vor kurzem \nhat das RKI eine Vergleichsrechnung\n f\u00fcr die internationale Burden of Disease-Studie vorgenommen und kam, wie andere Studien vorher, zu dem Befund, dass bei den Sterbef\u00e4llen infolge von Covid-19 etwa 10 Lebensjahre verloren gingen, verglichen mit der Restlebenserwartung (\u201cferneren Lebenserwartung\u201d) zum Zeitpunkt des Todes. Trotz des hohen mittleren Sterbealters. \nNun sind die Covid-19-Toten sicher keine \u201edurchschnittlichen Alten\u201c. Schon gar nicht jene H\u00e4lfte der Covid-19-Toten, die zuletzt im Pflegeheim gelebt hat, wenngleich auch das keine homogen todkranke Gruppe ist. Insofern \u00fcbersch\u00e4tzt die Differenz zwischen dem Sterbealter der Covid-19-Toten und der ferneren Lebenserwartung (der das Sterbegeschehen aller alter Menschen zugrundeliegt) die durch Covid-19 tats\u00e4chlich verlorenen Lebensjahre. Aber die \u00e4lteren Covid-19-Patienten sind auch keine vom Rest der \u00c4lteren v\u00f6llig verschiedenen Exoten. Wie gesagt, im Alter \u00fcber 80 ist die Mehrheit multimorbid. Zudem geht auch das fr\u00fchere Versterben der \u00fcberdurchschnittlich Kranken in die fernere Lebenserwartung ein, also in den von den Covid-19-Verstorbenen nicht erreichten Referenzwert. Die fernere Lebenserwartung berechnet sich nicht anhand einer kleinen Gruppe ungew\u00f6hnlich gesunder Menschen. Auch ein Teil der an Herzinfarkt, Krebs oder COPD Verstorbenen h\u00e4tte die fernere Lebenserwartung der jeweiligen Altersgruppe nicht ausgesch\u00f6pft. Vor allem die nicht mit anderen Vorerkrankungen.\nDie Epidemiologie wird uns dazu noch mit vielen Zahlen begl\u00fccken. Aber vielleicht sollten wir lieber alle etwas mehr dar\u00fcber nachdenken, was uns ein paar Monate, ein paar Jahre Leben bedeuten, was wir in dieser Zeit erleben wollen, mit anderen Menschen gemeinsam tun wollen. Man kann auch ein langes Leben sinnlos verbringen. Es ist deswegen \u00fcbrigens nicht weniger wert.",
          "summary": "Insofern \u00fcbersch\u00e4tzt die Differenz zwischen dem Sterbealter der Covid-19-Toten und der ferneren Lebenserwartung (der das Sterbegeschehen aller alter Menschen zugrundeliegt) die durch Covid-19 tats\u00e4chlich verlorenen Lebensjahre. In diesem Alter \nist die Mehrheit der Menschen multimorbid\n. Die fernere Lebenserwartung berechnet sich nicht anhand einer kleinen Gruppe ungew\u00f6hnlich gesunder Menschen. Das hei\u00dft, nicht nur die im hohen Alter an oder mit Corona Gestorbenen haben zumeist Vorerkrankungen, sondern die meisten im hohen Alter Gestorbenen. Aber vielleicht sollten wir lieber alle etwas mehr dar\u00fcber nachdenken, was uns ein paar Monate, ein paar Jahre Leben bedeuten, was wir in dieser Zeit erleben wollen, mit anderen Menschen gemeinsam tun wollen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"menschen\", \"alter\", \"lebenserwartung\", \"sterbealter\", \"covid-19\", \"hohen\", \"paar\", \"leben\", \"etwa\", \"rki\", \"sterbef\\u00e4lle\", \"mittlere\", \"jahre\", \"covid-19-toten\", \"fernere\", \"lag\", \"jahren\", \"liegt\", \"vielen\", \"todesursachen\", \"median\", \"deutschland\", \"mehrheit\", \"multimorbid\", \"hei\\u00dft\", \"gestorbenen\", \"vorerkrankungen\", \"meisten\", \"altersgruppe\", \"mehr\", \"\\u00fcbrigens\", \"frage\", \"lohnt\", \"vielleicht\", \"monate\", \"schon\", \"alten\", \"h\\u00e4lfte\", \"krankheiten\", \"durchschnitt\", \"zahlensalat\", \"lebensjahre\", \"ferneren\", \"gruppe\", \"\\u00e4lteren\", \"70.000\", \"tote\", \"verzeichnet\", \"zusammenhang\", \"coronakrise\", \"covid-19-sterbef\\u00e4llen\", \"handelt\", \"bekanntlich\", \"\\u00fcberwiegend\", \"alte\", \"vorerkrankte\", \"altersmedian\", \"dokumentierten\", \"stand\", \"23.2.2021\", \"todesursachenstatistik\", \"medianalter\", \"ausgewiesen\", \"allzu\", \"weit\", \"liegen\", \"relevant\", \"hinweg\", \"78,4\", \"corona\", \"zumeist\", \"fallen\", \"j\\u00e4hrlich\", \"mrd\", \"euro\", \"direkte\", \"krankheitskosten\", \"gottseidank\", \"verkneifen\", \"leute\", \"bisher\", \"je\", \"kr\\u00e4nker\", \"desto\", \"k\\u00fcrzer\", \"\\u00fcberhaupt\", \"\\u00f6konomische\", \"politische\", \"ethische\", \"fast\", \"herz-kreislauferkrankungen\", \"verursacht\", \"mittleres\", \"82,5\", \"gibt\", \"ganze\", \"reihe\", \"erst\", \"tod\", \"f\\u00fchren\", \"logisch\", \"fr\\u00fcher\", \"sterben\", \"infekti\\u00f6se\", \"darmerkrankungen\", \"darunter\", \"pflegeheimen\", \"gef\\u00fcrchteten\", \"noroviren\", \"leichte\", \"schwere\", \"dabei\", \"mitunter\", \"nat\\u00fcrlich\", \"z.b\", \"demenz\", \"verl\\u00e4ngert\", \"genau\", \"gerne\", \"aufgetischt\", \"monaten\", \"trotzdem\", \"vorsichtig\", \"kurzem\", \"vergleichsrechnung\", \"internationale\", \"burden\", \"of\", \"disease-studie\", \"vorgenommen\", \"kam\", \"studien\", \"vorher\", \"befund\", \"sterbef\\u00e4llen\", \"infolge\", \"verloren\", \"gingen\", \"verglichen\", \"restlebenserwartung\", \"zeitpunkt\", \"todes\", \"trotz\", \"mittleren\", \"sterbealters\", \"sicher\", \"durchschnittlichen\", \"gar\", \"zuletzt\", \"pflegeheim\", \"gelebt\", \"wenngleich\", \"homogen\", \"todkranke\", \"insofern\", \"\\u00fcbersch\\u00e4tzt\", \"differenz\", \"sterbegeschehen\", \"zugrundeliegt\", \"tats\\u00e4chlich\", \"verlorenen\", \"covid-19-patienten\", \"rest\", \"v\\u00f6llig\", \"verschiedenen\", \"exoten\", \"gesagt\", \"zudem\", \"geht\", \"fr\\u00fchere\", \"versterben\", \"\\u00fcberdurchschnittlich\", \"kranken\", \"covid-19-verstorbenen\", \"erreichten\", \"referenzwert\", \"berechnet\", \"anhand\", \"kleinen\", \"ungew\\u00f6hnlich\", \"gesunder\", \"teil\", \"herzinfarkt\", \"krebs\", \"copd\", \"verstorbenen\", \"h\\u00e4tte\", \"jeweiligen\", \"ausgesch\\u00f6pft\", \"epidemiologie\", \"zahlen\", \"begl\\u00fccken\", \"sollten\", \"lieber\", \"dar\\u00fcber\", \"nachdenken\", \"bedeuten\", \"zeit\", \"erleben\", \"gemeinsam\", \"tun\", \"langes\", \"sinnlos\", \"verbringen\", \"deswegen\", \"weniger\", \"wert\"], \"word frequency\": [7, 6, 6, 5, 5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1179,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bloodnacid/2011/10/14/der-plotzliche-kindstod-sudden-infant-death-syndrome-sids/",
          "content_date": " / 14. Oktober  2011 / ",
          "title": "Der Pl\u00f6tzliche Kindstod \u2013 Sudden Infant Death Syndrome (SIDS)",
          "author": "Cornelius Courts",
          "text": "Ein Gro\u00dfteil forensisch-wissenschaftlicher Forschung an rechtsmedizinischen Instituten ist methodologischer Natur. Man sucht nach immer neuen und besseren Methoden, um z.B. immer mehr verschiedene und geringere Mengen von Molek\u00fclen nachweisen zu k\u00f6nnen oder um weitere forensische Probleme bearbeiten zu k\u00f6nnen. Ein \nBeispiel\n daf\u00fcr ist die Einf\u00fchrung der miRNA-Analyse in die forensische Wissenschaft. Bereits bestehende Methoden werden immer weiter verbessert, werden sensitiver und spezifischer, werden auf umfassendere Fragestellungen ausgeweitet. Ein \nBespiel\n daf\u00fcr ist unsere verbesserte \u201eKnochenmethode\u201d, mit der auch DNA aus s\u00fc\u00dfwasserexponierten Knochen \nextrahieren\n werden kann.\n\n\n\nBiomedizinische Forschung ist seltener, weil sich in rechtsmedizinischen Instituten nur schwerlich ein f\u00fcr eine Studie ausreichend gro\u00dfes Fallkollektiv aufbauen l\u00e4\u00dft. Im Gegensatz zu beispielsweise einer Klinik f\u00fcr Gastroenterologie, wo sich in kurzer Zeit zig Patienten mit der gleichen Magen- oder Darmerkrankung vorstellen, ist die Zusammensetzung der \u201ePatientengesamtheit\u201d in der Rechtsmedizin notwendigerweise \u00e4u\u00dferst heterogen, da es zahlreiche verschiedene Todesursachen unter dem Rubrum der unnat\u00fcrlichen oder ungekl\u00e4rten Todesart gibt, die eine rechtsmedizinische Untersuchung nach sich ziehen.\n\nAber einige wenige Todesursachen, die regelm\u00e4\u00dfig auftreten und genauso regelm\u00e4\u00dfig rechtsmedizinisch untersucht werden, um ein Fremdverschulden auszuschlie\u00dfen, gibt es doch. Darunter sind der pl\u00f6tzliche Kindstod und der \npl\u00f6tzliche Herztod\n.\n\nWenn der pl\u00f6tzliche und unerwartete Tod eines S\u00e4uglings angezeigt wird, wird von der Staatsanwaltschaft h\u00e4ufig der Leichnam des Kindes beschlagnahmt und eine Autopsie angeordnet, um auszuschlie\u00dfen, da\u00df das Kind durch Mi\u00dfhandlung (z.B. \nnach durch Sch\u00fctteln verursachten Verletzungen\n) verstorben ist. Das passiert leider nicht selten, so da\u00df, nach Abw\u00e4gung der Rechtsg\u00fcter, den betroffenen und oft schwer traumatisierten Eltern die zus\u00e4tzliche Belastung einer Autopsie zugemutet werden mu\u00df.\n\nDas bedeutet aber auch, da\u00df sich in den rechtsmedizinischen Instituten Kollektive von SIDS-F\u00e4llen ansammeln k\u00f6nnen, die ausreichend gro\u00df f\u00fcr wissenschaftliche Untersuchungen sind, so da\u00df der Hauptanteil der SIDS-Forschung in Deutschland durch rechtsmedizinische Institute geleistet wird. So auch bei uns[1-3].\nDer Pl\u00f6tzliche Kindstod (SIDS) ist dabei nach wie vor ein r\u00e4tselhaftes Ph\u00e4nomen: in Industriel\u00e4ndern ist er immer noch die h\u00e4ufigste Todesursache bei S\u00e4uglingen im Alter zwischen 3 Wochen und einem Jahr.\n\nDie aktuell am besten anerkannte und von vielen Forschern zitierte Definition (aus [4](von mir \u00fcbersetzt)) lautet:\n\u201eSIDS ist definiert als der pl\u00f6tzliche unerwartete Tod eines Kleinkinds, das j\u00fcnger ist als ein Jahr, mit Einsetzen des Sterbevorgangs im Schlaf, wobei der Tod auch nach gr\u00fcndlicher Untersuchung*, der die Durchf\u00fchrung einer vollst\u00e4ndigen Autopsie und die Begutachtung der Todesumst\u00e4nde** und der medizinischen Vorgeschichte einschlie\u00dft, nicht erkl\u00e4rt werden kann.\u201d\n* darunter f\u00e4llt z.B. auch ein toxikologisches Screening, um m\u00f6gliche Vergiftungen, \u00dcberdosierungen von Medikamenten (z.B. Beruhigungsmitteln) u.\u00e4. entdecken zu k\u00f6nnen\n\n** damit ist auch eine Besichtigung des Sterbeortes, also z.B. der Schlafgelegenheit, des Bettzeugs etc., sowie eine Befragung der Eltern gemeint\nDiese Definition ist allerdings nicht verpflichtend oder generell g\u00fcltig und bis heute existiert kein bindender Konsens \u00fcber imperative Kriterien f\u00fcr SIDS oder wie SIDS-F\u00e4lle behandelt und untersucht werden m\u00fcssen. Diese Uneindeutigkeit ist auch ein bestehendes Problem f\u00fcr die Forschung und viele Unstimmigkeiten der Ergebnisse zwischen SIDS-Studien k\u00f6nnten auf unterschiedliche angewandte Definitionen zur Einteilung in Kollektive und unterschiedliche Methoden zur Bearbeitung und Bewertung der F\u00e4lle zur\u00fcckzuf\u00fchren sein.\n\nMan k\u00f6nnte SIDS daher auch als einen Sammelbegriff f\u00fcr eine heterogene Erkrankung mit mehr als einer Entit\u00e4t und vielen verschiedenen m\u00f6glichen \n\u00c4tiologien\n auffassen.\nSIDS ist jedoch nach wie vor eine Ausschlussdiagnose. D.h., wenn ein Kind im \u201eSIDS-Alter\u201d stirbt und die Todesursache nichts anderes ist, ist es SIDS. Das bedeutet aber auch, da\u00df niemals eine echte monofaktorielle \u201eUrsache\u201d f\u00fcr SIDS definiert werden kann, denn wenn eine Todesursache klar definiert werden kann, liegt eben kein SIDS vor.\nDie H\u00e4ufigkeit von SIDS variiert zwischen den verschiedenen L\u00e4ndern, \u201eSchichten\u201d, Ethnizit\u00e4ten und anderen Subpopulationen. Seit in den 80er Jahren Aufkl\u00e4rungskampagnen durchgef\u00fchrt wurden, im Rahmen derer Eltern, \u00c4rzten, Krankenschwestern und Hebammen bestimmte Verhaltensweisen nahegelegt und Zusammenh\u00e4nge erkl\u00e4rt wurden, ist die SIDS-Inzidenz dramatisch gesunken.\n\nDennoch lag zufolge einer Studie von 2008[5] die SIDS-Rate in Deutschland noch bei 0,43 pro 1000 Lebendgeburten f\u00fcr das Jahr 2005. Mit 204 F\u00e4llen auf 682.514 Lebendgeburten im Jahr 2008 reduzierte sich, lt. Statistischem Bundesamt, die Rate auf 0,3 F\u00e4lle pro 1000 Lebendgeburten.",
          "summary": "So auch bei uns[1-3].\nDer Pl\u00f6tzliche Kindstod (SIDS) ist dabei nach wie vor ein r\u00e4tselhaftes Ph\u00e4nomen: in Industriel\u00e4ndern ist er immer noch die h\u00e4ufigste Todesursache bei S\u00e4uglingen im Alter zwischen 3 Wochen und einem Jahr.\n\nDie aktuell am besten anerkannte und von vielen Forschern zitierte Definition (aus [4](von mir \u00fcbersetzt)) lautet:\n\u201eSIDS ist definiert als der pl\u00f6tzliche unerwartete Tod eines Kleinkinds, das j\u00fcnger ist als ein Jahr, mit Einsetzen des Sterbevorgangs im Schlaf, wobei der Tod auch nach gr\u00fcndlicher Untersuchung*, der die Durchf\u00fchrung einer vollst\u00e4ndigen Autopsie und die Begutachtung der Todesumst\u00e4nde** und der medizinischen Vorgeschichte einschlie\u00dft, nicht erkl\u00e4rt werden kann.\u201d\n* darunter f\u00e4llt z.B. Das bedeutet aber auch, da\u00df niemals eine echte monofaktorielle \u201eUrsache\u201d f\u00fcr SIDS definiert werden kann, denn wenn eine Todesursache klar definiert werden kann, liegt eben kein SIDS vor.\nDie H\u00e4ufigkeit von SIDS variiert zwischen den verschiedenen L\u00e4ndern, \u201eSchichten\u201d, Ethnizit\u00e4ten und anderen Subpopulationen. Ein \nBespiel\n daf\u00fcr ist unsere verbesserte \u201eKnochenmethode\u201d, mit der auch DNA aus s\u00fc\u00dfwasserexponierten Knochen \nextrahieren\n werden kann.\n\n\n\nBiomedizinische Forschung ist seltener, weil sich in rechtsmedizinischen Instituten nur schwerlich ein f\u00fcr eine Studie ausreichend gro\u00dfes Fallkollektiv aufbauen l\u00e4\u00dft. Man sucht nach immer neuen und besseren Methoden, um z.B. Darunter sind der pl\u00f6tzliche Kindstod und der \npl\u00f6tzliche Herztod\n.\n\nWenn der pl\u00f6tzliche und unerwartete Tod eines S\u00e4uglings angezeigt wird, wird von der Staatsanwaltschaft h\u00e4ufig der Leichnam des Kindes beschlagnahmt und eine Autopsie angeordnet, um auszuschlie\u00dfen, da\u00df das Kind durch Mi\u00dfhandlung (z.B",
          "wordcount": "{\"words\": [\"sids\", \"z.b\", \"pl\\u00f6tzliche\", \"immer\", \"jahr\", \"forschung\", \"rechtsmedizinischen\", \"instituten\", \"methoden\", \"tod\", \"autopsie\", \"eltern\", \"todesursache\", \"definiert\", \"lebendgeburten\", \"mehr\", \"verschiedene\", \"forensische\", \"daf\\u00fcr\", \"studie\", \"ausreichend\", \"todesursachen\", \"gibt\", \"rechtsmedizinische\", \"untersuchung\", \"regelm\\u00e4\\u00dfig\", \"untersucht\", \"auszuschlie\\u00dfen\", \"darunter\", \"kindstod\", \"unerwartete\", \"kind\", \"bedeutet\", \"kollektive\", \"deutschland\", \"vielen\", \"definition\", \"erkl\\u00e4rt\", \"unterschiedliche\", \"f\\u00e4lle\", \"verschiedenen\", \"wurden\", \"pro\", \"gro\\u00dfteil\", \"forensisch-wissenschaftlicher\", \"methodologischer\", \"natur\", \"sucht\", \"neuen\", \"besseren\", \"geringere\", \"mengen\", \"molek\\u00fclen\", \"nachweisen\", \"weitere\", \"probleme\", \"bearbeiten\", \"beispiel\", \"einf\\u00fchrung\", \"mirna-analyse\", \"wissenschaft\", \"bereits\", \"bestehende\", \"verbessert\", \"sensitiver\", \"spezifischer\", \"umfassendere\", \"fragestellungen\", \"ausgeweitet\", \"bespiel\", \"verbesserte\", \"knochenmethode\", \"dna\", \"s\\u00fc\\u00dfwasserexponierten\", \"knochen\", \"extrahieren\", \"biomedizinische\", \"seltener\", \"schwerlich\", \"gro\\u00dfes\", \"fallkollektiv\", \"aufbauen\", \"l\\u00e4\\u00dft\", \"gegensatz\", \"beispielsweise\", \"klinik\", \"gastroenterologie\", \"kurzer\", \"zeit\", \"zig\", \"patienten\", \"gleichen\", \"magen-\", \"darmerkrankung\", \"vorstellen\", \"zusammensetzung\", \"patientengesamtheit\", \"rechtsmedizin\", \"notwendigerweise\", \"\\u00e4u\\u00dferst\", \"heterogen\", \"zahlreiche\", \"rubrum\", \"unnat\\u00fcrlichen\", \"ungekl\\u00e4rten\", \"todesart\", \"ziehen\", \"wenige\", \"auftreten\", \"genauso\", \"rechtsmedizinisch\", \"fremdverschulden\", \"herztod\", \"s\\u00e4uglings\", \"angezeigt\", \"staatsanwaltschaft\", \"h\\u00e4ufig\", \"leichnam\", \"kindes\", \"beschlagnahmt\", \"angeordnet\", \"mi\\u00dfhandlung\", \"sch\\u00fctteln\", \"verursachten\", \"verletzungen\", \"verstorben\", \"passiert\", \"leider\", \"selten\", \"abw\\u00e4gung\", \"rechtsg\\u00fcter\", \"betroffenen\", \"oft\", \"schwer\", \"traumatisierten\", \"zus\\u00e4tzliche\", \"belastung\", \"zugemutet\", \"mu\\u00df\", \"sids-f\\u00e4llen\", \"ansammeln\", \"gro\\u00df\", \"wissenschaftliche\", \"untersuchungen\", \"hauptanteil\", \"sids-forschung\", \"institute\", \"geleistet\", \"1-3\", \"dabei\", \"r\\u00e4tselhaftes\", \"ph\\u00e4nomen\", \"industriel\\u00e4ndern\", \"h\\u00e4ufigste\", \"s\\u00e4uglingen\", \"alter\", \"wochen\", \"aktuell\", \"besten\", \"anerkannte\", \"forschern\", \"zitierte\", \"\\u00fcbersetzt\", \"lautet\", \"kleinkinds\", \"j\\u00fcnger\", \"einsetzen\", \"sterbevorgangs\", \"schlaf\", \"wobei\", \"gr\\u00fcndlicher\", \"durchf\\u00fchrung\", \"vollst\\u00e4ndigen\", \"begutachtung\", \"todesumst\\u00e4nde\", \"medizinischen\", \"vorgeschichte\", \"einschlie\\u00dft\", \"kann.\", \"f\\u00e4llt\", \"toxikologisches\", \"screening\", \"m\\u00f6gliche\", \"vergiftungen\", \"\\u00fcberdosierungen\", \"medikamenten\", \"beruhigungsmitteln\", \"u.\\u00e4\", \"entdecken\", \"besichtigung\", \"sterbeortes\", \"schlafgelegenheit\", \"bettzeugs\", \"etc.\", \"sowie\", \"befragung\", \"gemeint\", \"allerdings\", \"verpflichtend\", \"generell\", \"g\\u00fcltig\", \"heute\", \"existiert\", \"bindender\", \"konsens\", \"imperative\", \"kriterien\", \"sids-f\\u00e4lle\", \"behandelt\", \"m\\u00fcssen\", \"uneindeutigkeit\", \"bestehendes\", \"problem\", \"viele\", \"unstimmigkeiten\", \"ergebnisse\", \"sids-studien\", \"k\\u00f6nnten\", \"angewandte\", \"definitionen\", \"einteilung\", \"bearbeitung\", \"bewertung\", \"zur\\u00fcckzuf\\u00fchren\", \"daher\", \"sammelbegriff\", \"heterogene\", \"erkrankung\", \"entit\\u00e4t\", \"m\\u00f6glichen\", \"\\u00e4tiologien\", \"auffassen\", \"jedoch\", \"ausschlussdiagnose\", \"d.h.\", \"sids-alter\", \"stirbt\", \"niemals\", \"echte\", \"monofaktorielle\", \"ursache\", \"klar\", \"liegt\", \"eben\", \"h\\u00e4ufigkeit\", \"variiert\", \"l\\u00e4ndern\", \"schichten\", \"ethnizit\\u00e4ten\", \"subpopulationen\", \"seit\", \"80er\", \"jahren\", \"aufkl\\u00e4rungskampagnen\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"rahmen\", \"\\u00e4rzten\", \"krankenschwestern\", \"hebammen\", \"bestimmte\", \"verhaltensweisen\", \"nahegelegt\", \"zusammenh\\u00e4nge\", \"sids-inzidenz\", \"dramatisch\", \"gesunken\", \"dennoch\", \"lag\", \"zufolge\", \"sids-rate\", \"0,43\", \"f\\u00e4llen\", \"682.514\", \"reduzierte\", \"lt.\", \"statistischem\", \"bundesamt\", \"rate\", \"0,3\"], \"word frequency\": [9, 5, 5, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1520,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/nachrichten/aktualisierung-corona-impfverordnung",
          "content_date": "10.02.2021",
          "title": "Aktualisierung der Corona-Impfverordnung ",
          "author": "Dr. Isabelle Viktoria Maucher (Apothekerin)",
          "text": "Gibt es \u00c4nderungen in der Impf-Reihenfolge?\nGrunds\u00e4tzlich bleibt es in der Aktualisierung der \nCorona-Impfverordnung\n bei der bisherigen Eingruppierung in die jeweiligen Priorit\u00e4ten. Von dieser Reihenfolge kann nun jedoch in Einzelf\u00e4llen abgewichen werden, beispielsweise dann, wenn dies f\u00fcr eine effiziente Organisation der Schutzimpfungen und zur Vermeidung des Verwurfs von Impfstoffen notwendig ist. Eine \u00d6ffnungsklausel der Verordnung erm\u00f6glicht deshalb nun auch Einzelfallentscheidungen zu fr\u00fcheren Impfungen durch \u00e4rztliche Zeugnisse, welche von berechtigten Einrichtungen ausgestellt werden, die von den obersten Landesgesundheitsbeh\u00f6rden und den von ihnen bestimmten Stellen beauftragt werden. Mit dieser H\u00e4rtefall-Regel kommen Betroffene jedoch nur in die zweite, oder je nach Situation, in die dritte Impfgruppe.\nDar\u00fcber hinaus sollen, anders als bisher, auch Personen mit einer schweren psychiatrischen Erkrankung mit hoher Priorit\u00e4t ber\u00fccksichtigt werden. H\u00f6her priorisiert als bislang sind auch Patienten mit:\nmalignen h\u00e4matologischen Erkrankungen\nKrebserkrankungen\nCOPD\nMukoviszidose\nsehr ausgepr\u00e4gter Adipositas\nschwerem \nDiabetes mellitus\nchronischer Leber- oder Nierenerkrankung\nchronischen neurologischen Erkrankung\nchronisch entz\u00fcndlicher Darmerkrankung\nDifferenziert wurde beim Diabetes mellitus und Adipositas: Personen mit einem HbA1c \u226558 mmol/mol bzw. \u22657,5% werden nun der zweiten Priorit\u00e4tsgruppe zugeordnet, wohingegen Diabetespatienten mit einem mit HbA1c <58 mmol/mol bzw. <7,5% in der dritten Gruppe verbleiben. Bei einem Body-Mass-Index (BMI) \u00fcber 40 erfolgt die Zuordnung nunmehr zur Priorit\u00e4tsgruppe zwei, bei einem BMI \u00fcber 30 zu Priorit\u00e4tsgruppe drei.\nEine \u00e4hnliche Differenzierung erfolgte auch bei Krebserkrankungen: Menschen mit behandlungsfreien in Remission befindlichen \nTumorerkrankungen\n haben wie bislang eine erh\u00f6hte Priorit\u00e4t und geh\u00f6ren damit zur Gruppe drei. Personen mit malignen h\u00e4matologischen Erkrankungen oder behandlungsbed\u00fcrftigen soliden Tumorerkrankungen, die nicht in Remission sind oder deren Remissionsdauer weniger als f\u00fcnf Jahre betr\u00e4gt, haben nach der neuen Impfverordnung eine hohe Priorit\u00e4t (Priorit\u00e4tsgruppe zwei) und somit eher Anspruch auf eine Coronavirus-Impfung.\nSind Differenzierungen innerhalb der Gruppen m\u00f6glich?\nInnerhalb der Priorit\u00e4ts-Gruppen k\u00f6nnen nun auf Grundlage der jeweils vorliegenden infektiologischen Erkenntnisse, der jeweils aktuellen Empfehlung der STIKO und der epidemiologischen Situation vor Ort bestimmte Anspruchsberechtigte vorrangig ber\u00fccksichtigt werden. Insbesondere k\u00f6nnen Personen in der Reihenfolge der Geburtsjahrg\u00e4nge geimpft werden. Au\u00dferdem wird nun ausdr\u00fccklich geregelt, dass von der Reihenfolge der vorgegebenen Priorisierung in Einzelf\u00e4llen abgewichen werden kann, wenn dies f\u00fcr eine effiziente Organisation der Schutzimpfungen und zur kurzfristigen Vermeidung des Verwurfs von Impfstoffen notwendig ist.\nImpfung von Kontaktpersonen\nEine weitere Aktualisierung betrifft die Impfungen von Kontaktpersonen: Anders als bislang sollen k\u00fcnftig zwei Kontaktpersonen von Risikopatienten benannt und geimpft werden k\u00f6nnen. K\u00fcnftig werden dar\u00fcber hinaus auch Kontaktpersonen von Personen der dritten Priorisierungsstufe ber\u00fccksichtigt.\nAstraZeneca-Impfstoff vorrangig f\u00fcr unter 65-J\u00e4hrige\nWeiterhin folgt die Verordnung der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) den \nCorona-Impfstoff\n von AstraZeneca \nAZD1222\n nur an Personen zwischen 18 und 64 Jahren zu verimpfen. Nach Aussage von Gesundheitsminister Jens Spahn sollen bis zum 19. Februar 1,75 Millionen Dosen des Impfstoffes an die Bundesl\u00e4nder geliefert und verimpft werden.\nWas wurde nicht ge\u00e4ndert?\nTrotz Forderungen von Interessensvertretern sollen \u00c4rzte, Lehrer und Erzieher nach wie vor nicht h\u00f6her priorisiert werden. \u00c4rzte befinden sich demnach in Priorit\u00e4tsgruppe zwei, Lehrer und Erzieher erst in Gruppe drei.\nAussicht\nNach Aussage von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn sollen bis Ende M\u00e4rz alle Menschen in dieser ersten Priorit\u00e4tsgruppe die M\u00f6glichkeit gehabt haben, sich impfen zu lassen. Entsprechend k\u00f6nnten dann ab Anfang April voraussichtlich Menschen geimpft werden, die laut der Impfverordnung der Priorit\u00e4tsgruppe zwei angeh\u00f6ren.",
          "summary": "Au\u00dferdem wird nun ausdr\u00fccklich geregelt, dass von der Reihenfolge der vorgegebenen Priorisierung in Einzelf\u00e4llen abgewichen werden kann, wenn dies f\u00fcr eine effiziente Organisation der Schutzimpfungen und zur kurzfristigen Vermeidung des Verwurfs von Impfstoffen notwendig ist.\nImpfung von Kontaktpersonen\nEine weitere Aktualisierung betrifft die Impfungen von Kontaktpersonen: Anders als bislang sollen k\u00fcnftig zwei Kontaktpersonen von Risikopatienten benannt und geimpft werden k\u00f6nnen. \u00c4rzte befinden sich demnach in Priorit\u00e4tsgruppe zwei, Lehrer und Erzieher erst in Gruppe drei.\nAussicht\nNach Aussage von Bundesgesundheitsminister Jens Spahn sollen bis Ende M\u00e4rz alle Menschen in dieser ersten Priorit\u00e4tsgruppe die M\u00f6glichkeit gehabt haben, sich impfen zu lassen. K\u00fcnftig werden dar\u00fcber hinaus auch Kontaktpersonen von Personen der dritten Priorisierungsstufe ber\u00fccksichtigt.\nAstraZeneca-Impfstoff vorrangig f\u00fcr unter 65-J\u00e4hrige\nWeiterhin folgt die Verordnung der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission (STIKO) den \nCorona-Impfstoff\n von AstraZeneca \nAZD1222\n nur an Personen zwischen 18 und 64 Jahren zu verimpfen. Von dieser Reihenfolge kann nun jedoch in Einzelf\u00e4llen abgewichen werden, beispielsweise dann, wenn dies f\u00fcr eine effiziente Organisation der Schutzimpfungen und zur Vermeidung des Verwurfs von Impfstoffen notwendig ist. Insbesondere k\u00f6nnen Personen in der Reihenfolge der Geburtsjahrg\u00e4nge geimpft werden",
          "wordcount": "{\"words\": [\"priorit\\u00e4tsgruppe\", \"personen\", \"sollen\", \"zwei\", \"kontaktpersonen\", \"reihenfolge\", \"priorit\\u00e4t\", \"ber\\u00fccksichtigt\", \"bislang\", \"gruppe\", \"drei\", \"menschen\", \"geimpft\", \"aktualisierung\", \"jedoch\", \"einzelf\\u00e4llen\", \"abgewichen\", \"effiziente\", \"organisation\", \"schutzimpfungen\", \"vermeidung\", \"verwurfs\", \"impfstoffen\", \"notwendig\", \"verordnung\", \"impfungen\", \"situation\", \"dar\\u00fcber\", \"hinaus\", \"erkrankung\", \"h\\u00f6her\", \"priorisiert\", \"malignen\", \"h\\u00e4matologischen\", \"erkrankungen\", \"krebserkrankungen\", \"adipositas\", \"diabetes\", \"mellitus\", \"wurde\", \"hba1c\", \"mmol/mol\", \"bzw\", \"dritten\", \"bmi\", \"remission\", \"tumorerkrankungen\", \"impfverordnung\", \"innerhalb\", \"jeweils\", \"empfehlung\", \"stiko\", \"vorrangig\", \"k\\u00fcnftig\", \"aussage\", \"jens\", \"spahn\", \"\\u00e4rzte\", \"lehrer\", \"erzieher\", \"gibt\", \"\\u00e4nderungen\", \"impf-reihenfolge\", \"grunds\\u00e4tzlich\", \"bleibt\", \"corona-impfverordnung\", \"bisherigen\", \"eingruppierung\", \"jeweiligen\", \"priorit\\u00e4ten\", \"beispielsweise\", \"\\u00f6ffnungsklausel\", \"erm\\u00f6glicht\", \"deshalb\", \"einzelfallentscheidungen\", \"fr\\u00fcheren\", \"\\u00e4rztliche\", \"zeugnisse\", \"berechtigten\", \"einrichtungen\", \"ausgestellt\", \"obersten\", \"landesgesundheitsbeh\\u00f6rden\", \"bestimmten\", \"stellen\", \"beauftragt\", \"h\\u00e4rtefall-regel\", \"kommen\", \"betroffene\", \"zweite\", \"je\", \"dritte\", \"impfgruppe\", \"bisher\", \"schweren\", \"psychiatrischen\", \"hoher\", \"patienten\", \"copd\", \"mukoviszidose\", \"ausgepr\\u00e4gter\", \"schwerem\", \"chronischer\", \"leber-\", \"nierenerkrankung\", \"chronischen\", \"neurologischen\", \"chronisch\", \"entz\\u00fcndlicher\", \"darmerkrankung\", \"differenziert\", \"beim\", \"\\u226558\", \"\\u22657,5\", \"zweiten\", \"zugeordnet\", \"wohingegen\", \"diabetespatienten\", \"7,5\", \"verbleiben\", \"body-mass-index\", \"erfolgt\", \"zuordnung\", \"nunmehr\", \"\\u00e4hnliche\", \"differenzierung\", \"erfolgte\", \"behandlungsfreien\", \"befindlichen\", \"erh\\u00f6hte\", \"geh\\u00f6ren\", \"behandlungsbed\\u00fcrftigen\", \"soliden\", \"deren\", \"remissionsdauer\", \"weniger\", \"f\\u00fcnf\", \"jahre\", \"betr\\u00e4gt\", \"neuen\", \"hohe\", \"somit\", \"eher\", \"anspruch\", \"coronavirus-impfung\", \"differenzierungen\", \"gruppen\", \"m\\u00f6glich\", \"priorit\\u00e4ts-gruppen\", \"grundlage\", \"vorliegenden\", \"infektiologischen\", \"erkenntnisse\", \"aktuellen\", \"epidemiologischen\", \"ort\", \"bestimmte\", \"anspruchsberechtigte\", \"insbesondere\", \"geburtsjahrg\\u00e4nge\", \"au\\u00dferdem\", \"ausdr\\u00fccklich\", \"geregelt\", \"vorgegebenen\", \"priorisierung\", \"kurzfristigen\", \"impfung\", \"weitere\", \"betrifft\", \"risikopatienten\", \"benannt\", \"priorisierungsstufe\", \"astrazeneca-impfstoff\", \"65-j\\u00e4hrige\", \"weiterhin\", \"folgt\", \"st\\u00e4ndigen\", \"impfkommission\", \"corona-impfstoff\", \"astrazeneca\", \"azd1222\", \"jahren\", \"verimpfen\", \"gesundheitsminister\", \"februar\", \"1,75\", \"millionen\", \"dosen\", \"impfstoffes\", \"bundesl\\u00e4nder\", \"geliefert\", \"verimpft\", \"ge\\u00e4ndert\", \"trotz\", \"forderungen\", \"interessensvertretern\", \"befinden\", \"demnach\", \"erst\", \"aussicht\", \"bundesgesundheitsminister\", \"ende\", \"m\\u00e4rz\", \"ersten\", \"m\\u00f6glichkeit\", \"gehabt\", \"impfen\", \"lassen\", \"entsprechend\", \"k\\u00f6nnten\", \"ab\", \"anfang\", \"april\", \"voraussichtlich\", \"laut\", \"angeh\\u00f6ren\"], \"word frequency\": [7, 6, 5, 5, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1131,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/107/",
          "content_date": " von ",
          "title": null,
          "author": "Alexander Gerber",
          "text": "Scienceblogs-Kollege Marcus Anh\u00e4user, der das Watchblog medien-doktor.de verantwortet (eine kritische Begeleitung des Medizin-Journalismus), hat dem NDR-Medienmagazin \u201cZAPP\u201d ein hochinteressantes Interview gegeben, das wiederum ma\u00dfgeblich in einen Beitrag von Janina Kalle und Jakob Leube f\u00fcr die j\u00fcngste Sendung eingeflossen ist. [Bei] Wissenschaft geht es um Wahrscheinlichkeiten, [\u2026] um Risiken, und da geht es meistens in kleinen\u2026\nNachdem die Hom\u00f6opathen ohne Grenzen AIDS-Wunderheiler beworben haben, habe ich gefragt warum dieser Verein gemeinn\u00fctzig sein kann (siehe Freistellungsbescheid, danke daf\u00fcr an roel). Diese Mail habe ich soeben an das Finanzamt Hamburg-Nord geschickt. Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn noch mehr Leser einen Brief schreiben w\u00fcrden (Sachbearbeiter(in) und Email siehe Freistellungsbescheid), um dieser Sache nachzugehen. Ich\u2026\n\u00dcber die Hom\u00f6pathen ohne Grenzen muss ich ja eigentlich keine Worte mehr verlieren. Auch nicht dar\u00fcber, dass Hom\u00f6opathie wissenschaftsfeindlicher Hokuspokus ist, und mit Heilen so viel zu tun hat wie der Glaube der Patienten hergibt. Wer die Hom\u00f6pathen ohne Grenzen noch nicht kennt, kann hier mehr lesen, oder hier, hier, hier oder hier. Den Newsletter\u2026\nGestern wurde im Naturhistorischen Museum in Wien Goldene Brett 2012 verliehen. Diesen Preis bekommt die Person oder Organisation, \u201cdie im vergangenen Jahr den irrwitzigsten Unfug verbreitet hat.\u201d. Es gab \u00fcber 200 Nominierungen und am Ende 3 Finalisten. Den 2012-Guru Dieter Broers, den Hom\u00f6opathie-Professor von der Uni Frankfurt/Oder Harald Walach und die \u00d6sterreichische \u00c4rztekammer. Der Saal\u2026\nPharmafirmen unterschlagen routinem\u00e4\u00dfig negative Studien, um Medikamente auf den Markt zu dr\u00fccken. Schwerste Nebenwirkungen nehmen die Manager in Kauf, denn bis Klagen eintreffen, sind solch immense Gewinne erzielt, dass selbst hohe Strafen sich noch rechnen. (Quelle) Die Pharmaindustrie betrachtet Deutschland als Selbstbedienungsladen und wehrt sich dagegen, dass der Nutzen von Medikamenten durch empirische Studien nachgewiesen\u2026\nDas Ebola-Virus geh\u00f6rt zum Fiesesten, was sich die Natur in den zentralafrikanischen und asiatischen Virusk\u00fcchen einfallen liess. Bis heute ist eine Infektion mit Ebolaviren fatal und endet in 50-90% der Infektionen mit dem Tod. Nun verspricht ein neues Medikament basierend auf Antik\u00f6rpern Hoffnung f\u00fcr die Behandlung. Das Virus, das mit f\u00fcnf Spezies und diversen Subtypen\u2026\n\u00dcber Zirkul\u00e4re Medizin an der Viadrina hat Dr. Matthias Mindach, niedergelassener Arzt f\u00fcr Neurologie und Psychiatrie in Frankfurt (Oder), in seinem letzten Gastbeitrag hier geschrieben. Ich freue mich, heute einen weiteren Gastbeitrag von Dr. Mindach vorstellen zu k\u00f6nnen. Er besch\u00e4ftigt sich mit der vor allem von Hom\u00f6opathenseite seit Jahren verbreiteten Forderung nach \u201cPluralismus\u201d in der\u2026\nEs gibt \u00fcber 200 verschiedene Zelletypen im menschlichen K\u00f6rper. Hautzellen, rote Blutk\u00f6rperchen, Nervenzellen, Darmepithelzellen, Herzmuskelzellen, und so weiter. Vier Tage nach Befruchtung fangen die Zelltypen an, sich zu differenzieren, nach zwei Wochen sind Ectoderm, Mesoderm, Endoderm und die Geschlechtszellen angelegt, zwei Monate nach der Befruchtung sind die unterschiedlichen Zelltypen gr\u00f6\u00dftenteils ausdifferenziert. Lange wurde angenommen, dass\u2026\nKellner und Lungenkrebs In den letzten Jahren ist immer wieder das Gesundheitsrisiko von Kellnern infolge ihrer beruflichen Tabakrauchbelastung diskutiert worden. Eine Reihe von Studien hat gezeigt, dass Kellner ein erh\u00f6htes Lungenkrebsrisiko haben, z.B. die NOCCA-Studie, der Daten von 15 Mio. Menschen zugrunde liegen. Besonders verwunderlich ist das nicht, schlie\u00dflich rauchen in diesem Beruf viele Besch\u00e4ftigte\u2026\nSp\u00e4testes seit Cornelius\u2019 Artikel vom Vormonat wissen wir, dass Krebs \u201cder Feind im eigenen K\u00f6rper [ist], der aus einer irgendwann entarteten [\u2026] Zelle hervorgegangen ist, die sich Schritt f\u00fcr Schritt zu einem mit allen Wassern gewaschenen Terrorkommando [\u2026] verwandelt hat\u201c. Es sind Mutationen, die f\u00fcr Krebs verantwortlich sind. Mutationen, die dazu f\u00fchren, dass sich Zellen\u2026",
          "summary": "Ich freue mich, heute einen weiteren Gastbeitrag von Dr. Ich\u2026\n\u00dcber die Hom\u00f6pathen ohne Grenzen muss ich ja eigentlich keine Worte mehr verlieren. Besonders verwunderlich ist das nicht, schlie\u00dflich rauchen in diesem Beruf viele Besch\u00e4ftigte\u2026\nSp\u00e4testes seit Cornelius\u2019 Artikel vom Vormonat wissen wir, dass Krebs \u201cder Feind im eigenen K\u00f6rper [ist], der aus einer irgendwann entarteten [\u2026] Zelle hervorgegangen ist, die sich Schritt f\u00fcr Schritt zu einem mit allen Wassern gewaschenen Terrorkommando [\u2026] verwandelt hat\u201c. Wer die Hom\u00f6pathen ohne Grenzen noch nicht kennt, kann hier mehr lesen, oder hier, hier, hier oder hier. Er besch\u00e4ftigt sich mit der vor allem von Hom\u00f6opathenseite seit Jahren verbreiteten Forderung nach \u201cPluralismus\u201d in der\u2026\nEs gibt \u00fcber 200 verschiedene Zelletypen im menschlichen K\u00f6rper",
          "wordcount": "{\"words\": [\"grenzen\", \"mehr\", \"studien\", \"geht\", \"siehe\", \"freistellungsbescheid\", \"hom\\u00f6pathen\", \"wurde\", \"heute\", \"dr.\", \"mindach\", \"letzten\", \"gastbeitrag\", \"seit\", \"jahren\", \"k\\u00f6rper\", \"befruchtung\", \"zelltypen\", \"zwei\", \"kellner\", \"krebs\", \"schritt\", \"mutationen\", \"scienceblogs-kollege\", \"marcus\", \"anh\\u00e4user\", \"watchblog\", \"medien-doktor.de\", \"verantwortet\", \"kritische\", \"begeleitung\", \"medizin-journalismus\", \"ndr-medienmagazin\", \"zapp\", \"hochinteressantes\", \"interview\", \"gegeben\", \"wiederum\", \"ma\\u00dfgeblich\", \"beitrag\", \"janina\", \"kalle\", \"jakob\", \"leube\", \"j\\u00fcngste\", \"sendung\", \"eingeflossen\", \"wissenschaft\", \"wahrscheinlichkeiten\", \"risiken\", \"meistens\", \"kleinen\\u2026\", \"nachdem\", \"hom\\u00f6opathen\", \"aids-wunderheiler\", \"beworben\", \"gefragt\", \"warum\", \"verein\", \"gemeinn\\u00fctzig\", \"danke\", \"daf\\u00fcr\", \"roel\", \"mail\", \"soeben\", \"finanzamt\", \"hamburg-nord\", \"geschickt\", \"freuen\", \"leser\", \"brief\", \"schreiben\", \"sachbearbeiter\", \"email\", \"sache\", \"nachzugehen\", \"ich\\u2026\", \"ja\", \"eigentlich\", \"worte\", \"verlieren\", \"dar\\u00fcber\", \"hom\\u00f6opathie\", \"wissenschaftsfeindlicher\", \"hokuspokus\", \"heilen\", \"tun\", \"glaube\", \"patienten\", \"hergibt\", \"wer\", \"kennt\", \"lesen\", \"newsletter\\u2026\", \"gestern\", \"naturhistorischen\", \"museum\", \"wien\", \"goldene\", \"brett\", \"verliehen\", \"preis\", \"bekommt\", \"person\", \"organisation\", \"vergangenen\", \"jahr\", \"irrwitzigsten\", \"unfug\", \"verbreitet\", \"hat.\", \"gab\", \"nominierungen\", \"ende\", \"finalisten\", \"2012-guru\", \"dieter\", \"broers\", \"hom\\u00f6opathie-professor\", \"uni\", \"frankfurt/oder\", \"harald\", \"walach\", \"\\u00f6sterreichische\", \"\\u00e4rztekammer\", \"saal\\u2026\", \"pharmafirmen\", \"unterschlagen\", \"routinem\\u00e4\\u00dfig\", \"negative\", \"medikamente\", \"markt\", \"dr\\u00fccken\", \"schwerste\", \"nebenwirkungen\", \"nehmen\", \"manager\", \"kauf\", \"klagen\", \"eintreffen\", \"solch\", \"immense\", \"gewinne\", \"erzielt\", \"hohe\", \"strafen\", \"rechnen\", \"quelle\", \"pharmaindustrie\", \"betrachtet\", \"deutschland\", \"selbstbedienungsladen\", \"wehrt\", \"dagegen\", \"nutzen\", \"medikamenten\", \"empirische\", \"nachgewiesen\\u2026\", \"ebola-virus\", \"geh\\u00f6rt\", \"fiesesten\", \"natur\", \"zentralafrikanischen\", \"asiatischen\", \"virusk\\u00fcchen\", \"einfallen\", \"liess\", \"infektion\", \"ebolaviren\", \"fatal\", \"endet\", \"50-90\", \"infektionen\", \"tod\", \"verspricht\", \"neues\", \"medikament\", \"basierend\", \"antik\\u00f6rpern\", \"hoffnung\", \"behandlung\", \"virus\", \"f\\u00fcnf\", \"spezies\", \"diversen\", \"subtypen\\u2026\", \"zirkul\\u00e4re\", \"medizin\", \"viadrina\", \"matthias\", \"niedergelassener\", \"arzt\", \"neurologie\", \"psychiatrie\", \"frankfurt\", \"geschrieben\", \"freue\", \"weiteren\", \"vorstellen\", \"besch\\u00e4ftigt\", \"hom\\u00f6opathenseite\", \"verbreiteten\", \"forderung\", \"pluralismus\", \"der\\u2026\", \"gibt\", \"verschiedene\", \"zelletypen\", \"menschlichen\", \"hautzellen\", \"rote\", \"blutk\\u00f6rperchen\", \"nervenzellen\", \"darmepithelzellen\", \"herzmuskelzellen\", \"vier\", \"tage\", \"fangen\", \"differenzieren\", \"wochen\", \"ectoderm\", \"mesoderm\", \"endoderm\", \"geschlechtszellen\", \"angelegt\", \"monate\", \"unterschiedlichen\", \"gr\\u00f6\\u00dftenteils\", \"ausdifferenziert\", \"lange\", \"angenommen\", \"dass\\u2026\", \"lungenkrebs\", \"immer\", \"gesundheitsrisiko\", \"kellnern\", \"infolge\", \"beruflichen\", \"tabakrauchbelastung\", \"diskutiert\", \"worden\", \"reihe\", \"gezeigt\", \"erh\\u00f6htes\", \"lungenkrebsrisiko\", \"z.b\", \"nocca-studie\", \"daten\", \"mio\", \"menschen\", \"zugrunde\", \"liegen\", \"besonders\", \"verwunderlich\", \"schlie\\u00dflich\", \"rauchen\", \"beruf\", \"viele\", \"besch\\u00e4ftigte\\u2026\", \"sp\\u00e4testes\", \"cornelius\", \"artikel\", \"vormonat\", \"wissen\", \"feind\", \"eigenen\", \"irgendwann\", \"entarteten\", \"zelle\", \"hervorgegangen\", \"wassern\", \"gewaschenen\", \"terrorkommando\", \"verwandelt\", \"verantwortlich\", \"f\\u00fchren\", \"zellen\\u2026\"], \"word frequency\": [3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1145,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/weitergen/2012/10/die-biologische-uhr-zuruck-drehen-nobelpreis-fur-die-reprogrammierung-von-stammzellen/",
          "content_date": " / 8. Oktober  2012 / ",
          "title": "Die biologische Uhr zur\u00fcck drehen. Nobelpreis f\u00fcr die Reprogrammierung von Stammzellen",
          "author": "Tobias Maier",
          "text": "Es gibt \u00fcber 200 verschiedene Zelletypen im menschlichen K\u00f6rper. Hautzellen, rote Blutk\u00f6rperchen, Nervenzellen, Darmepithelzellen, Herzmuskelzellen, und so weiter. Vier Tage nach Befruchtung fangen die Zelltypen an, sich zu differenzieren, nach zwei Wochen sind Ectoderm, Mesoderm, Endoderm und die Geschlechtszellen angelegt, zwei Monate nach der Befruchtung sind die unterschiedlichen Zelltypen gr\u00f6\u00dftenteils ausdifferenziert. Lange wurde angenommen, dass dieser zellul\u00e4re Entwicklungsprozess einer Einbahnstra\u00dfe gleicht, der mit pluripotenten Zellen beginnt, Zellen also, die das Potential haben, sich in viele verschiedene Zelltypen zu differenzieren, und in unipotenten, ausdifferenzierten Zellen mit einer definierten Funktion endet.\nErst vor ein paar Jahren gelang es Shin\u2019ya Yamanaka diesen Prozess der Ausdifferenzierung umzukehren. Er konnte Bindegewebszellen von M\u00e4usen in Labor durch Gabe bestimmter Transkriptionsfaktoren (sie hei\u00dfen Oct3/4, Sox2, Klf4 und c-Myc) in einen Zustand \u00fcberf\u00fchren, in dem die Zellen sich erstaunlicherweise wieder in andere Zelltypen ausdifferenzieren liesen. Die biologische Uhr der Differenzierung wurde sozusagen zur\u00fcck gedreht. Die so geschaffenen Zellen wurden induzierte pluripotente Stammzellen, oder \niPS-Zellen\n\u00a0getauft.\nDiese erstaunlichen Ergebnisse wurden inzwischen von vielen Laboren best\u00e4tigt und erweitert. Es werden immer weitere M\u00f6glichkeiten entdeckt, differenzierte Zelltypen in deren Vorl\u00e4uferzellen zur\u00fcck zu verwandeln oder bestimmte Zelltypen ineinander umzuwandeln. Die Methoden \nwerden verfeinert\n \nund St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck werden so die molekularen Grundlagen der Zellentwicklung aufgedeckt.\nHoffnungen f\u00fcr den therapeutischen Nutzen von iPS-Zellen werden ebenfalls an die induzierten pluripotenten Stammzellen gekn\u00fcpft. Beispielsweise w\u00e4re es denkbar, k\u00f6rpereigene Haut f\u00fcr Brandopfer oder neue Herzmuskelzellen f\u00fcr Infarktpatienten aus iPS Zellen herzustellen. Nicht zuletzt wurde die Entdeckung der Reprogrammierung von Gegnern der Forschung an embryonalen Stammzellen als ein Argument ins Feld gef\u00fchrt, dass man auf richtige Stammzellen nun ja in der Forschung verzichten k\u00f6nne. \nExperten sind anderer Meinung.\nDer diesj\u00e4hrige Nobelpreis f\u00fcr Physiologie und Medizin wurde zurecht an Shin\u2019ya Yamanaka verliehen. Seine Forschung steht f\u00fcr einen wissenschaftlichen Paradigmenwechsel mit noch unabsehbaren Konsequenzen, inklusive therapeutischer Anwendungen. Zum zweiten Preistr\u00e4ger dieses Jahr, John Gurdon, \nmehr heute Nachmittag\n.\nDie Abbildung oben stammt aus einem Vortrag von Konrad Hochedlinger.",
          "summary": "Lange wurde angenommen, dass dieser zellul\u00e4re Entwicklungsprozess einer Einbahnstra\u00dfe gleicht, der mit pluripotenten Zellen beginnt, Zellen also, die das Potential haben, sich in viele verschiedene Zelltypen zu differenzieren, und in unipotenten, ausdifferenzierten Zellen mit einer definierten Funktion endet.\nErst vor ein paar Jahren gelang es Shin\u2019ya Yamanaka diesen Prozess der Ausdifferenzierung umzukehren. Nicht zuletzt wurde die Entdeckung der Reprogrammierung von Gegnern der Forschung an embryonalen Stammzellen als ein Argument ins Feld gef\u00fchrt, dass man auf richtige Stammzellen nun ja in der Forschung verzichten k\u00f6nne. Es werden immer weitere M\u00f6glichkeiten entdeckt, differenzierte Zelltypen in deren Vorl\u00e4uferzellen zur\u00fcck zu verwandeln oder bestimmte Zelltypen ineinander umzuwandeln. Er konnte Bindegewebszellen von M\u00e4usen in Labor durch Gabe bestimmter Transkriptionsfaktoren (sie hei\u00dfen Oct3/4, Sox2, Klf4 und c-Myc) in einen Zustand \u00fcberf\u00fchren, in dem die Zellen sich erstaunlicherweise wieder in andere Zelltypen ausdifferenzieren liesen. Die biologische Uhr der Differenzierung wurde sozusagen zur\u00fcck gedreht",
          "wordcount": "{\"words\": [\"zelltypen\", \"zellen\", \"wurde\", \"stammzellen\", \"forschung\", \"verschiedene\", \"herzmuskelzellen\", \"befruchtung\", \"differenzieren\", \"zwei\", \"pluripotenten\", \"shin\", \"ya\", \"yamanaka\", \"zur\\u00fcck\", \"wurden\", \"ips-zellen\", \"st\\u00fcck\", \"gibt\", \"zelletypen\", \"menschlichen\", \"k\\u00f6rper\", \"hautzellen\", \"rote\", \"blutk\\u00f6rperchen\", \"nervenzellen\", \"darmepithelzellen\", \"vier\", \"tage\", \"fangen\", \"wochen\", \"ectoderm\", \"mesoderm\", \"endoderm\", \"geschlechtszellen\", \"angelegt\", \"monate\", \"unterschiedlichen\", \"gr\\u00f6\\u00dftenteils\", \"ausdifferenziert\", \"lange\", \"angenommen\", \"zellul\\u00e4re\", \"entwicklungsprozess\", \"einbahnstra\\u00dfe\", \"gleicht\", \"beginnt\", \"potential\", \"viele\", \"unipotenten\", \"ausdifferenzierten\", \"definierten\", \"funktion\", \"endet\", \"erst\", \"paar\", \"jahren\", \"gelang\", \"prozess\", \"ausdifferenzierung\", \"umzukehren\", \"konnte\", \"bindegewebszellen\", \"m\\u00e4usen\", \"labor\", \"gabe\", \"bestimmter\", \"transkriptionsfaktoren\", \"hei\\u00dfen\", \"oct3/4\", \"sox2\", \"klf4\", \"c-myc\", \"zustand\", \"\\u00fcberf\\u00fchren\", \"erstaunlicherweise\", \"ausdifferenzieren\", \"liesen\", \"biologische\", \"uhr\", \"differenzierung\", \"sozusagen\", \"gedreht\", \"geschaffenen\", \"induzierte\", \"pluripotente\", \"getauft\", \"erstaunlichen\", \"ergebnisse\", \"inzwischen\", \"vielen\", \"laboren\", \"best\\u00e4tigt\", \"erweitert\", \"immer\", \"weitere\", \"m\\u00f6glichkeiten\", \"entdeckt\", \"differenzierte\", \"deren\", \"vorl\\u00e4uferzellen\", \"verwandeln\", \"bestimmte\", \"ineinander\", \"umzuwandeln\", \"methoden\", \"verfeinert\", \"molekularen\", \"grundlagen\", \"zellentwicklung\", \"aufgedeckt\", \"hoffnungen\", \"therapeutischen\", \"nutzen\", \"ebenfalls\", \"induzierten\", \"gekn\\u00fcpft\", \"beispielsweise\", \"w\\u00e4re\", \"denkbar\", \"k\\u00f6rpereigene\", \"haut\", \"brandopfer\", \"neue\", \"infarktpatienten\", \"ips\", \"herzustellen\", \"zuletzt\", \"entdeckung\", \"reprogrammierung\", \"gegnern\", \"embryonalen\", \"argument\", \"feld\", \"gef\\u00fchrt\", \"richtige\", \"ja\", \"verzichten\", \"k\\u00f6nne\", \"experten\", \"meinung\", \"diesj\\u00e4hrige\", \"nobelpreis\", \"physiologie\", \"medizin\", \"zurecht\", \"verliehen\", \"steht\", \"wissenschaftlichen\", \"paradigmenwechsel\", \"unabsehbaren\", \"konsequenzen\", \"inklusive\", \"therapeutischer\", \"anwendungen\", \"zweiten\", \"preistr\\u00e4ger\", \"jahr\", \"john\", \"gurdon\", \"mehr\", \"heute\", \"nachmittag\", \"abbildung\", \"oben\", \"stammt\", \"vortrag\", \"konrad\", \"hochedlinger\"], \"word frequency\": [6, 6, 4, 4, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1274,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/onkologie/rotes-fleisch-haemeisen-darmepithel-schaeden",
          "content_date": "11.11.2020",
          "title": "H\u00e4meisen aus rotem Fleisch sch\u00e4digt Darmepithelzellen",
          "author": "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
          "text": "Hintergrund\nMan wei\u00df heute, dass der Konsum von rotem Fleisch krebserregend ist und die Entwicklung von \nDarmkrebs\n f\u00f6rdert. Die Farbe des roten Fleisches ist auf eisenhaltige H\u00e4mproteine (Myoglobin) zur\u00fcckzuf\u00fchren, die eine urs\u00e4chliche Rolle bei der Tumorentstehung haben. Epidemiologische Studien zeigen, dass Personen, die vermehrt rotes Fleisch mit ihrer Ern\u00e4hrung zu sich nehmen, h\u00e4ufiger an Darmkrebs erkranken. Die zugrunde liegenden Mechanismen sind noch nicht vollst\u00e4ndig verstanden, k\u00f6nnen aber auf intestinale Hyperproliferation, Ver\u00e4nderungen in der Darmmikrobiota und auf die genotoxische Wirkung von H\u00e4mproteinen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden.\nH\u00e4mproteine\nAls H\u00e4mproteine werden solche Proteine zusammengefasst, die H\u00e4me als prostethische Gruppe tragen. H\u00e4mproteine sind an diversen biologischen Prozessen beteiligt. So besitzt Myoglobin eine wichtige Rolle beim Gastransport im Blut. Das bekannteste H\u00e4m ist H\u00e4m b, dass aus einem Eisen-Ion als Zentralatom und einem Porphyrin-Molek\u00fcl als Ligand.\nVerstoffwechselung der H\u00e4me\nH\u00e4me werden nach der Nahrungsaufnahme durch den sauren PH-Wert im Magen und durch enzymatische Proteolyse im Magen und Duodenum aus Myoglobin und H\u00e4moglobin freigesetzt. Intestinale Epithelzellen internalisieren das freigesetzte H\u00e4meisen \u00fcber den HCP-1 (heme carrier protein 1) Transporter. Im Cytosol wird es durch das Enzym HO-1 (heme oxygenase-1) katabolisiert zu Biliverdin, zweiwertigem Eisen (Fe\n2+\n) und Kohlenmonoxid (CO).\nZielsetzung\nBislang gibt es keine Studien, die die Effekte von H\u00e4meisen mit denen von anorganischem Eisen in gesunden bzw. transformierten Darmepithelzellen direkt miteinander verglichen haben. Weiterhin ist bis heute nicht klar, ob das H\u00e4meisen selbst oder die zellul\u00e4ren Abbauprodukte des Eisens f\u00fcr die DNA-Sch\u00e4digungen und die Zytotoxizit\u00e4t verantwortlich sind. Diese offenen Fragen sollen mit der vorliegenden Studie beantwortet werden.\nMethodik\nDie Untersuchungen zur Bildung von freien Sauerstoffradikalen (reactive oxygen species [ROS]) und deren Auswirkungen auf Darmepithelzellen insbesondere auf den Zelltod und die Zellviabilit\u00e4t wurden in vitro mittels Durchflusszytometrie mit humanen Darmepithelzellen (HCEC) und Tumorzellen des Darms (CRC) durchgef\u00fchrt und in murinen intestinalen Organoiden verifiziert. Die Bestimmung der Eisenkonzentrationen in den Zellen erfolgte mittels ICP-Massenspektrometrie.\nErgebnisse\nBildung von freien Sauerstoffradikalen\nDie Bildung von ROS in Zellkulturen in HCEC-Zellen und CRC-Zellen erfolgt durch die Aufnahme von H\u00e4meisen. Die Aufnahme von anorganischem Eisen f\u00fcr nicht zur Bildung von ROS, da anorganisches Eisen im Gegensatz zu H\u00e4meisen nicht \u00fcber spezielle Transporter in die Zellen aufgenommen wird.\nAuswirkungen auf die Darmepithelzellen\nDie durch H\u00e4meisen entstandenen ROS sind genotoxisch und verursachen oxidative DNA-Sch\u00e4digungen und DNA-Strangbr\u00fcche in HCECs und CRCs. Dies verursacht bevorzugt in HCECs den Zelltod und vermindert die Zellviabilit\u00e4t nicht aber in CRCs. Versuche in intestinalen Organoiden best\u00e4tigen diese Ergebnisse. Bei Verwendung von anorganischem Eisen wird kein Zelltod induziert.\nKinetik und Signaltransduktion\nH\u00e4meisen als auch anorganisches Eisen kann von HCEC- und CRC-Zellen aufgenommen werden. Jedoch unterscheidet sich diese Aufnahme deutlich in ihrer Kinetik und der aufgenommen Menge. Eine direkte Korrelation zwischen dem zellul\u00e4ren Eisengehalt und den beobachteten genotoxischen und zytotoxischen Effekten gibt es nicht.\nDie Aufnahme von H\u00e4meisen aber nicht des anorganischen Eisens f\u00fchrt zur Stabilisierung des Transkriptionsfaktors Nrf2 und dessen Translokation in den Nukleus. Dies steigert die Expression von HOI-1, dass den Abbau von H\u00e4meisen induziert und beschleunigt. Der schnellere Abbau des H\u00e4meisens kann den DNA-Schaden in der Zelle verringern. Best\u00e4tigt werden diese Ergebnisse durch chemische Inhibition oder Knockdown des Enzyms HO-1, die zu einer verst\u00e4rkten H\u00e4meisen-vermittelten ROS-Bildung und deren Folge f\u00fchrt. Die Abwesenheit von HO-1 verst\u00e4rkt die zytotoxischen Effekte des H\u00e4meisens in den gesunden Darmepithelzellen. Im Gegensatz hierzu zeigen die Tumorzellen eine geringere Empfindlichkeit gegen\u00fcber H\u00e4meisen und wurden in geringer Anzahl in den Zelltod geschickt.\nFazit\nDie Studie zeigt, dass die Aufnahme von freigesetztem H\u00e4meisen des Myoglobins aus rotem Fleisch, nicht aber das anorganische Eisen, gesunde Darmepithelzellen sch\u00e4digt. H\u00e4meisen besitzt eine zentrale Rolle bei der Bildung von ROS, die die DNA-Sch\u00e4digung induziert. Gesunde Darmepithelzellen haben einen Schutzmechanismus entwickelt, indem sie das Enzym HO-1 nach Aufnahme von H\u00e4meisen vermehrt exprimieren, um dessen Abbau zu beschleunigen und die Zelle vor dem Zelltod zu sch\u00fctzen. Darmkrebszellen zeigen sich gegen die zytotoxischen Effekte von H\u00e4meisen resistenter und k\u00f6nnen die Karzinogenese hierdurch f\u00f6rdern.",
          "summary": "Die Aufnahme von anorganischem Eisen f\u00fcr nicht zur Bildung von ROS, da anorganisches Eisen im Gegensatz zu H\u00e4meisen nicht \u00fcber spezielle Transporter in die Zellen aufgenommen wird.\nAuswirkungen auf die Darmepithelzellen\nDie durch H\u00e4meisen entstandenen ROS sind genotoxisch und verursachen oxidative DNA-Sch\u00e4digungen und DNA-Strangbr\u00fcche in HCECs und CRCs. Gesunde Darmepithelzellen haben einen Schutzmechanismus entwickelt, indem sie das Enzym HO-1 nach Aufnahme von H\u00e4meisen vermehrt exprimieren, um dessen Abbau zu beschleunigen und die Zelle vor dem Zelltod zu sch\u00fctzen. Im Gegensatz hierzu zeigen die Tumorzellen eine geringere Empfindlichkeit gegen\u00fcber H\u00e4meisen und wurden in geringer Anzahl in den Zelltod geschickt.\nFazit\nDie Studie zeigt, dass die Aufnahme von freigesetztem H\u00e4meisen des Myoglobins aus rotem Fleisch, nicht aber das anorganische Eisen, gesunde Darmepithelzellen sch\u00e4digt. H\u00e4meisen besitzt eine zentrale Rolle bei der Bildung von ROS, die die DNA-Sch\u00e4digung induziert. Im Cytosol wird es durch das Enzym HO-1 (heme oxygenase-1) katabolisiert zu Biliverdin, zweiwertigem Eisen (Fe\n2+\n) und Kohlenmonoxid (CO).\nZielsetzung\nBislang gibt es keine Studien, die die Effekte von H\u00e4meisen mit denen von anorganischem Eisen in gesunden bzw",
          "wordcount": "{\"words\": [\"h\\u00e4meisen\", \"eisen\", \"darmepithelzellen\", \"aufnahme\", \"bildung\", \"ros\", \"zelltod\", \"h\\u00e4mproteine\", \"ho-1\", \"fleisch\", \"myoglobin\", \"rolle\", \"zeigen\", \"h\\u00e4me\", \"effekte\", \"anorganischem\", \"ergebnisse\", \"aufgenommen\", \"induziert\", \"zytotoxischen\", \"abbau\", \"heute\", \"rotem\", \"darmkrebs\", \"studien\", \"vermehrt\", \"intestinale\", \"besitzt\", \"h\\u00e4m\", \"magen\", \"heme\", \"transporter\", \"enzym\", \"gibt\", \"gesunden\", \"zellul\\u00e4ren\", \"eisens\", \"dna-sch\\u00e4digungen\", \"studie\", \"freien\", \"sauerstoffradikalen\", \"deren\", \"auswirkungen\", \"zellviabilit\\u00e4t\", \"wurden\", \"mittels\", \"tumorzellen\", \"intestinalen\", \"organoiden\", \"zellen\", \"crc-zellen\", \"anorganisches\", \"gegensatz\", \"hcecs\", \"crcs\", \"kinetik\", \"f\\u00fchrt\", \"h\\u00e4meisens\", \"zelle\", \"gesunde\", \"hintergrund\", \"wei\\u00df\", \"konsum\", \"krebserregend\", \"entwicklung\", \"f\\u00f6rdert\", \"farbe\", \"roten\", \"fleisches\", \"eisenhaltige\", \"zur\\u00fcckzuf\\u00fchren\", \"urs\\u00e4chliche\", \"tumorentstehung\", \"epidemiologische\", \"personen\", \"rotes\", \"ern\\u00e4hrung\", \"nehmen\", \"h\\u00e4ufiger\", \"erkranken\", \"zugrunde\", \"liegenden\", \"mechanismen\", \"vollst\\u00e4ndig\", \"verstanden\", \"hyperproliferation\", \"ver\\u00e4nderungen\", \"darmmikrobiota\", \"genotoxische\", \"wirkung\", \"h\\u00e4mproteinen\", \"zur\\u00fcckgef\\u00fchrt\", \"proteine\", \"zusammengefasst\", \"prostethische\", \"gruppe\", \"tragen\", \"diversen\", \"biologischen\", \"prozessen\", \"beteiligt\", \"wichtige\", \"beim\", \"gastransport\", \"blut\", \"bekannteste\", \"eisen-ion\", \"zentralatom\", \"porphyrin-molek\\u00fcl\", \"ligand\", \"verstoffwechselung\", \"nahrungsaufnahme\", \"sauren\", \"ph-wert\", \"enzymatische\", \"proteolyse\", \"duodenum\", \"h\\u00e4moglobin\", \"freigesetzt\", \"epithelzellen\", \"internalisieren\", \"freigesetzte\", \"hcp-1\", \"carrier\", \"protein\", \"cytosol\", \"oxygenase-1\", \"katabolisiert\", \"biliverdin\", \"zweiwertigem\", \"fe\", \"2+\", \"kohlenmonoxid\", \"co\", \"zielsetzung\", \"bislang\", \"denen\", \"bzw\", \"transformierten\", \"direkt\", \"miteinander\", \"verglichen\", \"weiterhin\", \"klar\", \"abbauprodukte\", \"zytotoxizit\\u00e4t\", \"verantwortlich\", \"offenen\", \"fragen\", \"sollen\", \"vorliegenden\", \"beantwortet\", \"methodik\", \"untersuchungen\", \"reactive\", \"oxygen\", \"species\", \"insbesondere\", \"vitro\", \"durchflusszytometrie\", \"humanen\", \"hcec\", \"darms\", \"crc\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"murinen\", \"verifiziert\", \"bestimmung\", \"eisenkonzentrationen\", \"erfolgte\", \"icp-massenspektrometrie\", \"zellkulturen\", \"hcec-zellen\", \"erfolgt\", \"spezielle\", \"entstandenen\", \"genotoxisch\", \"verursachen\", \"oxidative\", \"dna-strangbr\\u00fcche\", \"verursacht\", \"bevorzugt\", \"vermindert\", \"versuche\", \"best\\u00e4tigen\", \"verwendung\", \"signaltransduktion\", \"hcec-\", \"jedoch\", \"unterscheidet\", \"deutlich\", \"menge\", \"direkte\", \"korrelation\", \"eisengehalt\", \"beobachteten\", \"genotoxischen\", \"effekten\", \"anorganischen\", \"stabilisierung\", \"transkriptionsfaktors\", \"nrf2\", \"translokation\", \"nukleus\", \"steigert\", \"expression\", \"hoi-1\", \"beschleunigt\", \"schnellere\", \"dna-schaden\", \"verringern\", \"best\\u00e4tigt\", \"chemische\", \"inhibition\", \"knockdown\", \"enzyms\", \"verst\\u00e4rkten\", \"h\\u00e4meisen-vermittelten\", \"ros-bildung\", \"folge\", \"abwesenheit\", \"verst\\u00e4rkt\", \"hierzu\", \"geringere\", \"empfindlichkeit\", \"gegen\\u00fcber\", \"geringer\", \"anzahl\", \"geschickt\", \"fazit\", \"zeigt\", \"freigesetztem\", \"myoglobins\", \"anorganische\", \"sch\\u00e4digt\", \"zentrale\", \"dna-sch\\u00e4digung\", \"schutzmechanismus\", \"entwickelt\", \"exprimieren\", \"beschleunigen\", \"sch\\u00fctzen\", \"darmkrebszellen\", \"resistenter\", \"karzinogenese\", \"hierdurch\", \"f\\u00f6rdern\"], \"word frequency\": [14, 7, 7, 6, 5, 5, 5, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 836,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/geograffitico/2015/12/06/lesehinweis-bacteria-on-the-brain/",
          "content_date": " / 6. Dezember  2015 / ",
          "title": "Lesehinweis: \u201cBacteria on the Brain\u201d",
          "author": "J\u00fcrgen Sch\u00f6nstein",
          "text": "Alles, aber auch scheinbar wirklich alles in einem Operationssaal ist darauf ausgerichtet, Infektionen jedweder Art zu vermeiden. Dass also ein Hirnchirurg \u2013 und zwar nicht irgend ein Quacksalber oder St\u00fcmper, sondern einer der angesehensten Mitglieder dieser elit\u00e4ren Zunft \u2013 die frisch operierten Wunden absichtlich mit Darmbakterien infiziert, un die betroffenen Patientinnen und Patienten dazu sogar ausdr\u00fccklich ihre Zustimmung gegeben haben, klingt erst mal absurd und grotesk. Doch die Geschichte \u00fcber \nBacteria on the Brain\n, die in der (noch) aktuellen Ausgabe des Magazins \nThe New Yorker\n zu lesen ist (was ich empfehle, zeigt uns, dass die Grenzen zwischen Forschung und heilerischer Intuition \u2013 die wir typischer Weise als Voodoo-Medizn kennen \u2013 manchmal nicht so klar sind, wie wir uns das w\u00fcnschen w\u00fcrden. Der Fall des \nChirurgen Paul Muizelaar\n ist zwar nicht neu, aber die Fragen, die dabei aufgeworfen werden, bleiben nat\u00fcrlich immer aktuell.\nDer Kern der Geschichte ist schnell erz\u00e4hlt: Eine Legende unter Hirnchirurgen besagt, dass scheinbar unheilbare Tumore wie \nGlioblastome\n durch Infektionen mit Darmbakterien wie \nEnterobacter\n zerst\u00f6rt werden k\u00f6nnen (der m\u00f6gliche Mechanismus w\u00e4re, dass diese bakterielle Infektion den Tumor f\u00fcr das Immunsystem sichtbarer macht). Muizelaar und sein Kollege Rudolph Schrot, damals beide an der \nUniversity of California in Davis\n besch\u00e4ftigt, hatten daraus eine Art ad-hoc-Terapie entwickelt, die ausschlie\u00dflich auf Anekdoten und Spekulationen beruhte, ohne jemals auch nur in irgend einer Form, zum Beispiel in Tierversuchen, getestet worden zu sein. Wer den Fall genauer nachlesen will, kann hier bei \nRespectful Insolence\n reinschauen.\nWarum also den New-Yorker-Artikel lesen? Weil er sich erst ml so liest, als ob Muizelaar und Schrot die Helden seien, die missverstandenen Pioniere, die sich gegen die B\u00fcrokratie durchsetzen und, ihrer Intuition vertrauend, Wunder f\u00fcr todkranke Patienten vollbringen. Aber vor allem lesen wir hier, dass sie in dieser Selbstauffassung nicht alleine da stehen \u2013 der New Yorker zitiert zum Beispiel den \nNeurochirurgen Harold Young\n, der selbst eine Patientin behandelt hatte, die durch eine \u2013 unbeabsichtigte \u2013 Infektion ihren scheinbar terminalen Hirntumor um mehr als in Jahrzehnt \u00fcberlebt hatte. Young, der die Patientin an Muizelaar (damals in der gleichen Uniklinik in Richmond, Virginia, t\u00e4tig wie Young) \u00fcberwiesen hatte, war sicher, dass die Methode wirkt, egal wie: \u201cIch bin da pragmatisch\u201d, erkl\u00e4rt er dem New Yorker, \u201cmich interessiert nur, was hilft\u201d. Mit anderen Worten: Wer heilt, hat recht. Und das ist und bleibt ein Trugschluss \u2013 nicht nur, weil die erhoffte Heilung in den beschriebenen drei F\u00e4llen letztlich ausblieb, wie wir dann in der zweiten H\u00e4lfte der New-Yorker-Story lernen: Keine(r) der drei Patient/innen, die Muizelaar behandelt hatte, wurde geheilt; nur eine Patientin lebte noch einige Monate lang nach der Behandlung, und die Tumore schrumpften tats\u00e4chlich \u2013 aber von Heilung konnte dennoch keine Rede sein, und die Patientin starb schlie\u00dflich an den Folgen der Infektion.\nDie Frage, die mich besch\u00e4ftigt, ist nicht nur \u2013 wie es vordergr\u00fcndig scheint \u2013 ob es in einem Fall, der \u201caustherapiert\u201d ist und sonst keine Hoffnung mehr besteht, letztlich alle Mittel, selbst die absurdesten, akzeptabel sind. Dass Patienten hier zustimmen, ist nicht verwunderlich; vermutlich w\u00fcrde ich f\u00fcr mich in so einem Fall nicht anders entscheiden. Aber sind \u00c4rztinnen und \u00c4rzte, die sicher ganz ehrlich nur helfen wollen, nur ihren eigenen Patientinnen gegen\u00fcber verantwortlich? Oder m\u00fcssen sie auch bedenken, welche falschen Hoffnungen sie damit bei anderen Menschen wecken und damit eventuell nur den Weg f\u00fcr \u201cWundermittel\u201d aller Art, und damit auch f\u00fcr Scharlatane und selbsterkl\u00e4rte Wunderheiler frei machen?",
          "summary": "Aber vor allem lesen wir hier, dass sie in dieser Selbstauffassung nicht alleine da stehen \u2013 der New Yorker zitiert zum Beispiel den \nNeurochirurgen Harold Young\n, der selbst eine Patientin behandelt hatte, die durch eine \u2013 unbeabsichtigte \u2013 Infektion ihren scheinbar terminalen Hirntumor um mehr als in Jahrzehnt \u00fcberlebt hatte. Und das ist und bleibt ein Trugschluss \u2013 nicht nur, weil die erhoffte Heilung in den beschriebenen drei F\u00e4llen letztlich ausblieb, wie wir dann in der zweiten H\u00e4lfte der New-Yorker-Story lernen: Keine(r) der drei Patient/innen, die Muizelaar behandelt hatte, wurde geheilt; nur eine Patientin lebte noch einige Monate lang nach der Behandlung, und die Tumore schrumpften tats\u00e4chlich \u2013 aber von Heilung konnte dennoch keine Rede sein, und die Patientin starb schlie\u00dflich an den Folgen der Infektion.\nDie Frage, die mich besch\u00e4ftigt, ist nicht nur \u2013 wie es vordergr\u00fcndig scheint \u2013 ob es in einem Fall, der \u201caustherapiert\u201d ist und sonst keine Hoffnung mehr besteht, letztlich alle Mittel, selbst die absurdesten, akzeptabel sind. Dass also ein Hirnchirurg \u2013 und zwar nicht irgend ein Quacksalber oder St\u00fcmper, sondern einer der angesehensten Mitglieder dieser elit\u00e4ren Zunft \u2013 die frisch operierten Wunden absichtlich mit Darmbakterien infiziert, un die betroffenen Patientinnen und Patienten dazu sogar ausdr\u00fccklich ihre Zustimmung gegeben haben, klingt erst mal absurd und grotesk. Doch die Geschichte \u00fcber \nBacteria on the Brain\n, die in der (noch) aktuellen Ausgabe des Magazins \nThe New Yorker\n zu lesen ist (was ich empfehle, zeigt uns, dass die Grenzen zwischen Forschung und heilerischer Intuition \u2013 die wir typischer Weise als Voodoo-Medizn kennen \u2013 manchmal nicht so klar sind, wie wir uns das w\u00fcnschen w\u00fcrden. Wer den Fall genauer nachlesen will, kann hier bei \nRespectful Insolence\n reinschauen.\nWarum also den New-Yorker-Artikel lesen? Weil er sich erst ml so liest, als ob Muizelaar und Schrot die Helden seien, die missverstandenen Pioniere, die sich gegen die B\u00fcrokratie durchsetzen und, ihrer Intuition vertrauend, Wunder f\u00fcr todkranke Patienten vollbringen",
          "wordcount": "{\"words\": [\"muizelaar\", \"fall\", \"patientin\", \"scheinbar\", \"art\", \"patienten\", \"new\", \"yorker\", \"lesen\", \"infektion\", \"young\", \"infektionen\", \"irgend\", \"darmbakterien\", \"patientinnen\", \"erst\", \"geschichte\", \"the\", \"intuition\", \"tumore\", \"schrot\", \"damals\", \"besch\\u00e4ftigt\", \"beispiel\", \"wer\", \"behandelt\", \"mehr\", \"sicher\", \"heilung\", \"drei\", \"letztlich\", \"wirklich\", \"operationssaal\", \"darauf\", \"ausgerichtet\", \"jedweder\", \"vermeiden\", \"hirnchirurg\", \"quacksalber\", \"st\\u00fcmper\", \"angesehensten\", \"mitglieder\", \"elit\\u00e4ren\", \"zunft\", \"frisch\", \"operierten\", \"wunden\", \"absichtlich\", \"infiziert\", \"un\", \"betroffenen\", \"sogar\", \"ausdr\\u00fccklich\", \"zustimmung\", \"gegeben\", \"klingt\", \"mal\", \"absurd\", \"grotesk\", \"bacteria\", \"on\", \"brain\", \"aktuellen\", \"ausgabe\", \"magazins\", \"empfehle\", \"zeigt\", \"grenzen\", \"forschung\", \"heilerischer\", \"typischer\", \"weise\", \"voodoo-medizn\", \"kennen\", \"manchmal\", \"klar\", \"w\\u00fcnschen\", \"chirurgen\", \"paul\", \"neu\", \"fragen\", \"dabei\", \"aufgeworfen\", \"bleiben\", \"nat\\u00fcrlich\", \"immer\", \"aktuell\", \"kern\", \"schnell\", \"erz\\u00e4hlt\", \"legende\", \"hirnchirurgen\", \"besagt\", \"unheilbare\", \"glioblastome\", \"enterobacter\", \"zerst\\u00f6rt\", \"m\\u00f6gliche\", \"mechanismus\", \"w\\u00e4re\", \"bakterielle\", \"tumor\", \"immunsystem\", \"sichtbarer\", \"macht\", \"kollege\", \"rudolph\", \"beide\", \"university\", \"of\", \"california\", \"davis\", \"daraus\", \"ad-hoc-terapie\", \"entwickelt\", \"ausschlie\\u00dflich\", \"anekdoten\", \"spekulationen\", \"beruhte\", \"jemals\", \"form\", \"tierversuchen\", \"getestet\", \"worden\", \"genauer\", \"nachlesen\", \"respectful\", \"insolence\", \"reinschauen\", \"warum\", \"new-yorker-artikel\", \"ml\", \"liest\", \"helden\", \"seien\", \"missverstandenen\", \"pioniere\", \"b\\u00fcrokratie\", \"durchsetzen\", \"vertrauend\", \"wunder\", \"todkranke\", \"vollbringen\", \"selbstauffassung\", \"alleine\", \"stehen\", \"zitiert\", \"neurochirurgen\", \"harold\", \"unbeabsichtigte\", \"terminalen\", \"hirntumor\", \"jahrzehnt\", \"\\u00fcberlebt\", \"gleichen\", \"uniklinik\", \"richmond\", \"virginia\", \"t\\u00e4tig\", \"\\u00fcberwiesen\", \"methode\", \"wirkt\", \"egal\", \"pragmatisch\", \"erkl\\u00e4rt\", \"interessiert\", \"hilft\", \"worten\", \"heilt\", \"recht\", \"bleibt\", \"trugschluss\", \"erhoffte\", \"beschriebenen\", \"f\\u00e4llen\", \"ausblieb\", \"zweiten\", \"h\\u00e4lfte\", \"new-yorker-story\", \"lernen\", \"patient/innen\", \"wurde\", \"geheilt\", \"lebte\", \"monate\", \"lang\", \"behandlung\", \"schrumpften\", \"tats\\u00e4chlich\", \"konnte\", \"dennoch\", \"rede\", \"starb\", \"schlie\\u00dflich\", \"folgen\", \"frage\", \"vordergr\\u00fcndig\", \"scheint\", \"austherapiert\", \"hoffnung\", \"besteht\", \"mittel\", \"absurdesten\", \"akzeptabel\", \"zustimmen\", \"verwunderlich\", \"vermutlich\", \"entscheiden\", \"\\u00e4rztinnen\", \"\\u00e4rzte\", \"ganz\", \"ehrlich\", \"helfen\", \"eigenen\", \"gegen\\u00fcber\", \"verantwortlich\", \"m\\u00fcssen\", \"bedenken\", \"falschen\", \"hoffnungen\", \"menschen\", \"wecken\", \"eventuell\", \"wundermittel\", \"scharlatane\", \"selbsterkl\\u00e4rte\", \"wunderheiler\", \"frei\"], \"word frequency\": [5, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 817,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/78/",
          "content_date": " / 8. Dezember  2015 / ",
          "title": null,
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Ob Arbeit krank macht oder gesund, ist eine alte Frage, um die immer wieder heftig gestritten wird, und wie bei vielen alten Fragen lautet eine gute Antwort: Es kommt darauf an. Beispielsweise auf die konkreten Arbeitsbedingungen. Das gilt auch f\u00fcr eine arbeitsschutzpolitisch aktuelle Variante dieser Frage, n\u00e4mlich inwiefern Arbeit gut oder schlecht f\u00fcr die psychische\u2026\nJournalisten lieben Einzelschicksale, an denen entlang sie eine Geschichte aufbauen k\u00f6nnen. Abstraktes wird dadurch erst f\u00fcr das Publikum\u00a0nachvollziehbar. Doch gerade im Medizinjournalismus\u00a0kann das fatale Folgen haben. F\u00fcr\u00a0das Medien-Doktor-Projekt habe ich versucht zu erkl\u00e4ren, welche\u00a0Probleme dabei entstehen. Mediennutzer\u00a0sollten immer misstrauisch werden, wenn Sie Artikel lesen/Beitr\u00e4ge sehen oder h\u00f6ren, in denen nur die Geschichte einer oder zwei\u2026\nAlles, aber auch scheinbar wirklich alles in einem Operationssaal ist darauf ausgerichtet, Infektionen jedweder Art zu vermeiden. Dass also ein Hirnchirurg \u2013 und zwar nicht irgend ein Quacksalber oder St\u00fcmper, sondern einer der angesehensten Mitglieder dieser elit\u00e4ren Zunft \u2013 die frisch operierten Wunden absichtlich mit Darmbakterien infiziert, un die betroffenen Patientinnen und Patienten dazu sogar\u2026\nVor kurzem war hier der Arzt Jens Wurster schon einmal Thema. Jens Wurster arbeitet in der Schweizer Klinik Santa Croce, in der Krebspatienten hom\u00f6opathisch behandelt werden. Auf den dortigen Chefarzt Dario Spinedi war ich vor zwei Jahren durch eine nebenan bei den Skeptikern zitierte Bemerkung des Traunsteiner Heilpraktikers Josef-Karl Graspeuntner zu Risiken bei der Anwendung\u2026\nDie Cholera ist in Europa eine erstaunlich neue Krankheit. Sie trat hier erst vor knapp 200 Jahren zum ersten Mal in gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df auf. Cholera ist dabei eine Durchfallkrankheit, die sich durch F\u00e4kalien verbreitet. Das wissen wir heute. Im fr\u00fchen 19. Jahrhundert war das keineswegs so offensichtlich. Als die Krankheit auftrat, glaubte man, das sie\u2026\nIch muss gestehen, mir war bis vor kurzem nicht klar, wie viel Wohlwollen und Unterst\u00fctzung die Hom\u00f6opathie in der Politik genie\u00dft. Die Hom\u00f6opathie-Lobby hat so erfolgreich ihr Image als kleine, sich m\u00fchsam gegen die Widerst\u00e4nde des Establishments behauptende Alternativbewegung gepflegt, dass sie zumindest an diesem Punkt auch bei mir erfolgreich war. Vor ein paar Tagen\u2026\nDie schr\u00e4gen Ansichten des \u201eVerbands der deutschen Rauchwarentabakindustrie\u201c waren hier auf Gesundheits-Check schon einmal Thema. Gestern hat der Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verbands, Michael von Foerster, anl\u00e4sslich des 95-j\u00e4hrigen Bestehens seines Vereins Folgendes von sich gegeben: \u201cAngesichts der derzeitigen Regulierungswut (\u2026) gilt es verst\u00e4rkt als (\u2026) gegen den allgemeinen Tabak\u00e4chtungswahn einzutreten. Wir m\u00fcssen f\u00fcr einen sachgerechten Umgang\u2026\nUnd weil wir gerade dabei sind. Der n\u00e4chste Wahnsinn (Hinweis \u00fcber die Kommentare beim letzten Post). Auf die Idee muss man erst mal kommen: Von der Webseite des Herstellers und Erfinders: \u201cImkereimeister Hans Musch aus Ochsenhausen hat unter dem Namen ApiAir ein Wellnessger\u00e4t f\u00fcr Bienenstockluft entwickelt. Das ApiAir-Ger\u00e4t kann mit Akku oder Netz betrieben werden.\u2026\nGesundheits-Check ist bekanntlich mein privater Blog. Ich vermeide es in der Regel, hier Vorg\u00e4nge zur Sprache zu bringen, die die Frage aufwerfen, ob ich privat oder \u201edienstlich\u201c unterwegs bin und wie sich das eine zum anderen verh\u00e4lt. Aber diesmal will ich wieder einmal eine Ausnahme machen, weil mein Br\u00f6tchengeber, das Bayerische Landesamt f\u00fcr Gesundheit und\u2026\nUnd es geht immer so weiter. Aus einer Pressemitteilung der\u00a0Dr. Niedermaier Pharma,\u00a0Hohenbrunn. \u201cKaskadenfermentierte Biokonzentrate wie Rechtsregulat\u00ae Bio sind ein absoluter Geheimtipp gegen Grippe. Sie besitzen den nat\u00fcrlichsten Wirkansatz f\u00fcr Gesundheit schlechthin. Sie unterdr\u00fccken nicht, wie die Schulmedizin es gerne tut, ausschlie\u00dflich die Symptome, sondern setzen bei der Ursache an. Rechtsregulat\u00ae Bio reguliert alle K\u00f6rpersysteme in\u2026",
          "summary": "Wir m\u00fcssen f\u00fcr einen sachgerechten Umgang\u2026\nUnd weil wir gerade dabei sind. Dass also ein Hirnchirurg \u2013 und zwar nicht irgend ein Quacksalber oder St\u00fcmper, sondern einer der angesehensten Mitglieder dieser elit\u00e4ren Zunft \u2013 die frisch operierten Wunden absichtlich mit Darmbakterien infiziert, un die betroffenen Patientinnen und Patienten dazu sogar\u2026\nVor kurzem war hier der Arzt Jens Wurster schon einmal Thema. Cholera ist dabei eine Durchfallkrankheit, die sich durch F\u00e4kalien verbreitet. Sie trat hier erst vor knapp 200 Jahren zum ersten Mal in gr\u00f6\u00dferem Ausma\u00df auf. Ob Arbeit krank macht oder gesund, ist eine alte Frage, um die immer wieder heftig gestritten wird, und wie bei vielen alten Fragen lautet eine gute Antwort: Es kommt darauf an",
          "wordcount": "{\"words\": [\"frage\", \"immer\", \"erst\", \"dabei\", \"arbeit\", \"darauf\", \"gilt\", \"denen\", \"geschichte\", \"gerade\", \"kurzem\", \"jens\", \"wurster\", \"schon\", \"thema\", \"jahren\", \"cholera\", \"krankheit\", \"mal\", \"erfolgreich\", \"verbands\", \"gesundheits-check\", \"gesundheit\", \"rechtsregulat\\u00ae\", \"bio\", \"krank\", \"macht\", \"gesund\", \"alte\", \"heftig\", \"gestritten\", \"vielen\", \"alten\", \"fragen\", \"lautet\", \"gute\", \"antwort\", \"kommt\", \"beispielsweise\", \"konkreten\", \"arbeitsbedingungen\", \"arbeitsschutzpolitisch\", \"aktuelle\", \"variante\", \"n\\u00e4mlich\", \"inwiefern\", \"gut\", \"schlecht\", \"psychische\\u2026\", \"journalisten\", \"lieben\", \"einzelschicksale\", \"entlang\", \"aufbauen\", \"abstraktes\", \"dadurch\", \"publikum\", \"nachvollziehbar\", \"medizinjournalismus\", \"fatale\", \"folgen\", \"medien-doktor-projekt\", \"versucht\", \"erkl\\u00e4ren\", \"probleme\", \"entstehen\", \"mediennutzer\", \"sollten\", \"misstrauisch\", \"artikel\", \"lesen/beitr\\u00e4ge\", \"sehen\", \"h\\u00f6ren\", \"zwei\\u2026\", \"scheinbar\", \"wirklich\", \"operationssaal\", \"ausgerichtet\", \"infektionen\", \"jedweder\", \"art\", \"vermeiden\", \"hirnchirurg\", \"irgend\", \"quacksalber\", \"st\\u00fcmper\", \"angesehensten\", \"mitglieder\", \"elit\\u00e4ren\", \"zunft\", \"frisch\", \"operierten\", \"wunden\", \"absichtlich\", \"darmbakterien\", \"infiziert\", \"un\", \"betroffenen\", \"patientinnen\", \"patienten\", \"sogar\\u2026\", \"arzt\", \"arbeitet\", \"schweizer\", \"klinik\", \"santa\", \"croce\", \"krebspatienten\", \"hom\\u00f6opathisch\", \"behandelt\", \"dortigen\", \"chefarzt\", \"dario\", \"spinedi\", \"zwei\", \"nebenan\", \"skeptikern\", \"zitierte\", \"bemerkung\", \"traunsteiner\", \"heilpraktikers\", \"josef-karl\", \"graspeuntner\", \"risiken\", \"anwendung\\u2026\", \"europa\", \"erstaunlich\", \"neue\", \"trat\", \"knapp\", \"ersten\", \"gr\\u00f6\\u00dferem\", \"ausma\\u00df\", \"durchfallkrankheit\", \"f\\u00e4kalien\", \"verbreitet\", \"wissen\", \"heute\", \"fr\\u00fchen\", \"jahrhundert\", \"keineswegs\", \"offensichtlich\", \"auftrat\", \"glaubte\", \"sie\\u2026\", \"gestehen\", \"klar\", \"wohlwollen\", \"unterst\\u00fctzung\", \"hom\\u00f6opathie\", \"politik\", \"genie\\u00dft\", \"hom\\u00f6opathie-lobby\", \"image\", \"kleine\", \"m\\u00fchsam\", \"widerst\\u00e4nde\", \"establishments\", \"behauptende\", \"alternativbewegung\", \"gepflegt\", \"zumindest\", \"punkt\", \"paar\", \"tagen\\u2026\", \"schr\\u00e4gen\", \"ansichten\", \"deutschen\", \"rauchwarentabakindustrie\", \"gestern\", \"hauptgesch\\u00e4ftsf\\u00fchrer\", \"michael\", \"foerster\", \"anl\\u00e4sslich\", \"95-j\\u00e4hrigen\", \"bestehens\", \"vereins\", \"folgendes\", \"gegeben\", \"angesichts\", \"derzeitigen\", \"regulierungswut\", \"verst\\u00e4rkt\", \"allgemeinen\", \"tabak\\u00e4chtungswahn\", \"einzutreten\", \"m\\u00fcssen\", \"sachgerechten\", \"umgang\\u2026\", \"n\\u00e4chste\", \"wahnsinn\", \"hinweis\", \"kommentare\", \"beim\", \"letzten\", \"post\", \"idee\", \"kommen\", \"webseite\", \"herstellers\", \"erfinders\", \"imkereimeister\", \"hans\", \"musch\", \"ochsenhausen\", \"namen\", \"apiair\", \"wellnessger\\u00e4t\", \"bienenstockluft\", \"entwickelt\", \"apiair-ger\\u00e4t\", \"akku\", \"netz\", \"betrieben\", \"werden.\\u2026\", \"bekanntlich\", \"privater\", \"blog\", \"vermeide\", \"regel\", \"vorg\\u00e4nge\", \"sprache\", \"bringen\", \"aufwerfen\", \"privat\", \"dienstlich\", \"unterwegs\", \"verh\\u00e4lt\", \"diesmal\", \"ausnahme\", \"br\\u00f6tchengeber\", \"bayerische\", \"landesamt\", \"und\\u2026\", \"geht\", \"pressemitteilung\", \"dr.\", \"niedermaier\", \"pharma\", \"hohenbrunn\", \"kaskadenfermentierte\", \"biokonzentrate\", \"absoluter\", \"geheimtipp\", \"grippe\", \"besitzen\", \"nat\\u00fcrlichsten\", \"wirkansatz\", \"schlechthin\", \"unterdr\\u00fccken\", \"schulmedizin\", \"gerne\", \"tut\", \"ausschlie\\u00dflich\", \"symptome\", \"setzen\", \"ursache\", \"reguliert\", \"k\\u00f6rpersysteme\", \"in\\u2026\"], \"word frequency\": [3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 893,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bloodnacid/2015/06/03/unheimliche-sch/",
          "content_date": " / 3. Juni  2015 / ",
          "title": "Unheimliche Sch\u2026.",
          "author": "Cornelius Courts",
          "text": "Es war die hartn\u00e4ckige, sich zahlreichen Antibiotikatherapien verweigernde und mit qu\u00e4lenden \nSymptomen\n einhergehende \nC.difficile\n-Infektion eines Freundes und dessen vergebliches Bem\u00fchen um eine \nStuhltransplantationstherapie\n, die Mark Smith den Ansto\u00df gab, \nOpenBiome\n\u00a0zu gr\u00fcnden. Scherzhaft nennen sich die Betreiber auch \u201edas braune Kreuz\u201c \ud83d\ude42\n\nDie Transplantation von Stuhl und vor allem der darin enthaltenen Mikroorganismen, die in ihrer Gesamtheit als Mikrobiom bezeichnet werden, hat sehr gro\u00dfes Potential u.a. bei der Behandlung antibiotikaresistenter C.difficile-Infektionen. Allerdings wird sie nur von wenigen \u00c4rzten durchgef\u00fchrt, u.a., weil geeignete und unbedenkliche Stuhlspenden nicht systematisch verf\u00fcgbar sind. Oder besser: waren, denn genau diesem Mi\u00dfstand soll OpenBiome abhelfen. Diese Plattform funktioniert dabei in etwa wie eine Blutspendebank, nur eben mit Stuhlproben: es werden Spender rekrutiert, Proben gesammelt, aufbereitet und zur Behandlung Kranker zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDas wichtigste, was Du heute tun wirst!\nSpender zu werden\n\u00a0ist dabei keineswegs \u201eeinfach\u201c. Bevor \u00fcberhaupt eine Probe genommen und \nuntersucht wird, mu\u00df ein potentieller Stuhlspender einen klinischen Fragebogen mit \u00fcber 100 Fragen ausf\u00fcllen, worin Angaben zu allen m\u00f6glichen Erkrankungen, darunter Angstst\u00f6rungen und Herzleiden, zu machen sind. Auch die abgegebenen Spenderproben werden sehr streng untersucht und auf Unbedenklichkeit gepr\u00fcft. Wenn man einmal Spender geworden ist, kann man t\u00e4glich spenden und abgegebene Proben werden innerhalb einer Stunde verarbeitet, eingefroren und gelagert. Mit einer Probe von 200 g k\u00f6nnen so vier Patienten behandelt werden (s. Bild) und OpenBiome versorgt inzwischen \u00fcber 200 Krankenh\u00e4usern in 38 US-Staaten mit therapeutischen Stuhltransplantaten.\u00a0Hier ein kleines (englischsprachiges) aber feines Video zum Hintergrund der Stuhltransplantationen:\n\n\n\u00dcbrigens will OpenBiome mit seinen Proben auch die Forschung unterst\u00fctzen, um zum Beispiel zu untersuchen, ob sich Stuhltransplantate auch zur Behandlung anderer Krankheiten eignen.\nKlingt alles ziemlich gut, oder? Aber was ist mit der Identit\u00e4t der Spender? Wie wird sie gesch\u00fctzt und wieviel verr\u00e4t man \u00fcber sich durch seinen \u201cDarmabdruck\u201d? Viel, so wie es aussieht:\u00a0\nIch habe \nanderswo\n ja schon einmal erw\u00e4hnt, da\u00df\n\u201edie Zusammensetzung eines abgrenzbaren Mikrobioms [\u2026] ersten Erkenntnissen zufolge so komplex und spezifisch [ist], da\u00df sie wie ein Fingerabdurck funktionieren kann, z.B. um eine Leiche, an der noch Reste von Erde kleben mit einem Tatort, von dem sie entfernt wurde, in Zusammenhang zu bringen.\u201c\nUnl\u00e4ngst stellte sich nun sogar heraus, da\u00df es m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, einen anonymen Spender anhand seines Mikrobioms zu identifizieren und zus\u00e4tzlich noch Details zu dessen Gesundheitszustand, Ern\u00e4hrung und sogar Ethnizit\u00e4t zu erfassen [1].\nEs sind zwar bisher noch keine Individuen anhand ihrer Mikrobiome erkannt worden und es d\u00fcrfte derzeit auch sehr aufwendig und schwierig sein, doch es scheint angebracht, dieses m\u00f6gliche Daten- und Identit\u00e4tsschutzproblem zu beachten, wenn entsprechende Projekte bearbeitet werden, denn das Management von Mikrobiomik-Daten ist momentan noch ziemlich wild und ungeregelt. Man mu\u00df sich eben wirklich dar\u00fcber im Klaren sein, da\u00df Mikrobiome ziemlich einzigartig sind.\nEin \u00e4hnliches Problem gab es schon vor zwei Jahren, als es Wissenschaftlern gelang, die Namen von f\u00fcnf eigentlich anonymen Teilnehmern am \n1000-Genome-Projekt\n herauszufinden, indem sie deren DNA mit einer\n genealogischen \nDatenbank, die auch Eintr\u00e4ge zu Namen, Wohnort und Alter enth\u00e4lt, kreuzreferenzierten [2].\nAndere Forscher haben \u00f6ffentlich verf\u00fcgbare Daten des \nHumanen Mikrobiomprojekts (HMP) \nbenutzt, um Kombinationen an Markern aus den Mikrobiomen verschiedener Proben (Haut, Vagina, Mund, Darm) zu finden, die einzigartig f\u00fcr einen Menschen und zugleich \u00fcber einen Zeitraum hinweg stabil sind. Gerade bei den Stuhlproben gelang es in 86% aller Versuche, zwei zu verschiedenen Zeitpunkten abgegebene Proben derselben Person einander zuzuordnen.\nEin weiteres Problem besteht in Spuren menschlicher (also nicht bakterieller) DNA, die nat\u00fcrlich auch in den Stuhlproben eines Spenders vorhanden sind und sich trotz erheblicher Bem\u00fchungen der HMP-Betreiber nicht restlos entfernen lassen. Ausgerechnet die in der forensischen Genetik verwendeten \nSTR-Bereiche\n konnten so in Stuhlproben gefunden werden, wobei nicht klar ist, ob diese auch ausreichend f\u00fcr eine Identifikation w\u00e4ren.",
          "summary": "Bild) und OpenBiome versorgt inzwischen \u00fcber 200 Krankenh\u00e4usern in 38 US-Staaten mit therapeutischen Stuhltransplantaten.\u00a0Hier ein kleines (englischsprachiges) aber feines Video zum Hintergrund der Stuhltransplantationen:\n\n\n\u00dcbrigens will OpenBiome mit seinen Proben auch die Forschung unterst\u00fctzen, um zum Beispiel zu untersuchen, ob sich Stuhltransplantate auch zur Behandlung anderer Krankheiten eignen.\nKlingt alles ziemlich gut, oder? Aber was ist mit der Identit\u00e4t der Spender? Wie wird sie gesch\u00fctzt und wieviel verr\u00e4t man \u00fcber sich durch seinen \u201cDarmabdruck\u201d? Viel, so wie es aussieht:\u00a0\nIch habe \nanderswo\n ja schon einmal erw\u00e4hnt, da\u00df\n\u201edie Zusammensetzung eines abgrenzbaren Mikrobioms [\u2026] ersten Erkenntnissen zufolge so komplex und spezifisch [ist], da\u00df sie wie ein Fingerabdurck funktionieren kann, z.B. Diese Plattform funktioniert dabei in etwa wie eine Blutspendebank, nur eben mit Stuhlproben: es werden Spender rekrutiert, Proben gesammelt, aufbereitet und zur Behandlung Kranker zur Verf\u00fcgung gestellt.\nDas wichtigste, was Du heute tun wirst!\nSpender zu werden\n\u00a0ist dabei keineswegs \u201eeinfach\u201c. Wenn man einmal Spender geworden ist, kann man t\u00e4glich spenden und abgegebene Proben werden innerhalb einer Stunde verarbeitet, eingefroren und gelagert. Man mu\u00df sich eben wirklich dar\u00fcber im Klaren sein, da\u00df Mikrobiome ziemlich einzigartig sind.\nEin \u00e4hnliches Problem gab es schon vor zwei Jahren, als es Wissenschaftlern gelang, die Namen von f\u00fcnf eigentlich anonymen Teilnehmern am \n1000-Genome-Projekt\n herauszufinden, indem sie deren DNA mit einer\n genealogischen \nDatenbank, die auch Eintr\u00e4ge zu Namen, Wohnort und Alter enth\u00e4lt, kreuzreferenzierten [2].\nAndere Forscher haben \u00f6ffentlich verf\u00fcgbare Daten des \nHumanen Mikrobiomprojekts (HMP) \nbenutzt, um Kombinationen an Markern aus den Mikrobiomen verschiedener Proben (Haut, Vagina, Mund, Darm) zu finden, die einzigartig f\u00fcr einen Menschen und zugleich \u00fcber einen Zeitraum hinweg stabil sind. um eine Leiche, an der noch Reste von Erde kleben mit einem Tatort, von dem sie entfernt wurde, in Zusammenhang zu bringen.\u201c\nUnl\u00e4ngst stellte sich nun sogar heraus, da\u00df es m\u00f6glich sein k\u00f6nnte, einen anonymen Spender anhand seines Mikrobioms zu identifizieren und zus\u00e4tzlich noch Details zu dessen Gesundheitszustand, Ern\u00e4hrung und sogar Ethnizit\u00e4t zu erfassen [1].\nEs sind zwar bisher noch keine Individuen anhand ihrer Mikrobiome erkannt worden und es d\u00fcrfte derzeit auch sehr aufwendig und schwierig sein, doch es scheint angebracht, dieses m\u00f6gliche Daten- und Identit\u00e4tsschutzproblem zu beachten, wenn entsprechende Projekte bearbeitet werden, denn das Management von Mikrobiomik-Daten ist momentan noch ziemlich wild und ungeregelt",
          "wordcount": "{\"words\": [\"spender\", \"proben\", \"openbiome\", \"stuhlproben\", \"behandlung\", \"ziemlich\", \"gab\", \"dabei\", \"eben\", \"probe\", \"untersucht\", \"mu\\u00df\", \"abgegebene\", \"schon\", \"mikrobioms\", \"sogar\", \"anonymen\", \"anhand\", \"mikrobiome\", \"einzigartig\", \"problem\", \"zwei\", \"gelang\", \"namen\", \"dna\", \"hartn\\u00e4ckige\", \"zahlreichen\", \"antibiotikatherapien\", \"verweigernde\", \"qu\\u00e4lenden\", \"symptomen\", \"einhergehende\", \"c.difficile\", \"-infektion\", \"freundes\", \"vergebliches\", \"bem\\u00fchen\", \"stuhltransplantationstherapie\", \"mark\", \"smith\", \"ansto\\u00df\", \"gr\\u00fcnden\", \"scherzhaft\", \"nennen\", \"betreiber\", \"braune\", \"kreuz\", \"transplantation\", \"stuhl\", \"darin\", \"enthaltenen\", \"mikroorganismen\", \"gesamtheit\", \"mikrobiom\", \"bezeichnet\", \"gro\\u00dfes\", \"potential\", \"u.a\", \"antibiotikaresistenter\", \"c.difficile-infektionen\", \"allerdings\", \"wenigen\", \"\\u00e4rzten\", \"durchgef\\u00fchrt\", \"u.a.\", \"geeignete\", \"unbedenkliche\", \"stuhlspenden\", \"systematisch\", \"verf\\u00fcgbar\", \"besser\", \"genau\", \"mi\\u00dfstand\", \"abhelfen\", \"plattform\", \"funktioniert\", \"etwa\", \"blutspendebank\", \"rekrutiert\", \"gesammelt\", \"aufbereitet\", \"kranker\", \"verf\\u00fcgung\", \"gestellt\", \"wichtigste\", \"heute\", \"tun\", \"keineswegs\", \"einfach\", \"bevor\", \"\\u00fcberhaupt\", \"genommen\", \"potentieller\", \"stuhlspender\", \"klinischen\", \"fragebogen\", \"fragen\", \"ausf\\u00fcllen\", \"worin\", \"angaben\", \"m\\u00f6glichen\", \"erkrankungen\", \"darunter\", \"angstst\\u00f6rungen\", \"herzleiden\", \"abgegebenen\", \"spenderproben\", \"streng\", \"unbedenklichkeit\", \"gepr\\u00fcft\", \"geworden\", \"t\\u00e4glich\", \"spenden\", \"innerhalb\", \"stunde\", \"verarbeitet\", \"eingefroren\", \"gelagert\", \"vier\", \"patienten\", \"behandelt\", \"s.\", \"bild\", \"versorgt\", \"inzwischen\", \"krankenh\\u00e4usern\", \"us-staaten\", \"therapeutischen\", \"stuhltransplantaten\", \"kleines\", \"englischsprachiges\", \"feines\", \"video\", \"hintergrund\", \"stuhltransplantationen\", \"\\u00fcbrigens\", \"forschung\", \"unterst\\u00fctzen\", \"beispiel\", \"untersuchen\", \"stuhltransplantate\", \"krankheiten\", \"eignen\", \"klingt\", \"gut\", \"identit\\u00e4t\", \"gesch\\u00fctzt\", \"wieviel\", \"verr\\u00e4t\", \"darmabdruck\", \"aussieht\", \"anderswo\", \"ja\", \"erw\\u00e4hnt\", \"zusammensetzung\", \"abgrenzbaren\", \"ersten\", \"erkenntnissen\", \"zufolge\", \"komplex\", \"spezifisch\", \"fingerabdurck\", \"funktionieren\", \"z.b\", \"leiche\", \"reste\", \"erde\", \"kleben\", \"tatort\", \"entfernt\", \"wurde\", \"zusammenhang\", \"bringen.\", \"unl\\u00e4ngst\", \"stellte\", \"heraus\", \"m\\u00f6glich\", \"identifizieren\", \"zus\\u00e4tzlich\", \"details\", \"gesundheitszustand\", \"ern\\u00e4hrung\", \"ethnizit\\u00e4t\", \"erfassen\", \"bisher\", \"individuen\", \"erkannt\", \"worden\", \"d\\u00fcrfte\", \"derzeit\", \"aufwendig\", \"schwierig\", \"scheint\", \"angebracht\", \"m\\u00f6gliche\", \"daten-\", \"identit\\u00e4tsschutzproblem\", \"beachten\", \"entsprechende\", \"projekte\", \"bearbeitet\", \"management\", \"mikrobiomik-daten\", \"momentan\", \"wild\", \"ungeregelt\", \"wirklich\", \"dar\\u00fcber\", \"klaren\", \"\\u00e4hnliches\", \"jahren\", \"wissenschaftlern\", \"f\\u00fcnf\", \"eigentlich\", \"teilnehmern\", \"1000-genome-projekt\", \"herauszufinden\", \"deren\", \"genealogischen\", \"datenbank\", \"eintr\\u00e4ge\", \"wohnort\", \"alter\", \"enth\\u00e4lt\", \"kreuzreferenzierten\", \"forscher\", \"\\u00f6ffentlich\", \"verf\\u00fcgbare\", \"daten\", \"humanen\", \"mikrobiomprojekts\", \"hmp\", \"benutzt\", \"kombinationen\", \"markern\", \"mikrobiomen\", \"verschiedener\", \"haut\", \"vagina\", \"mund\", \"darm\", \"finden\", \"menschen\", \"zugleich\", \"zeitraum\", \"hinweg\", \"stabil\", \"gerade\", \"versuche\", \"verschiedenen\", \"zeitpunkten\", \"person\", \"einander\", \"zuzuordnen\", \"weiteres\", \"besteht\", \"spuren\", \"menschlicher\", \"bakterieller\", \"nat\\u00fcrlich\", \"spenders\", \"vorhanden\", \"trotz\", \"erheblicher\", \"bem\\u00fchungen\", \"hmp-betreiber\", \"restlos\", \"entfernen\", \"lassen\", \"ausgerechnet\", \"forensischen\", \"genetik\", \"verwendeten\", \"str-bereiche\", \"konnten\", \"gefunden\", \"wobei\", \"klar\", \"ausreichend\", \"identifikation\", \"w\\u00e4ren\"], \"word frequency\": [5, 5, 4, 4, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 847,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/gesundheits-check/2015/10/30/jens-wurster-die-homoeopathie-und-die-unertraegliche-leichtigkeit-der-luege/",
          "content_date": " / 30. Oktober  2015 / ",
          "title": "Jens Wurster, die Hom\u00f6opathie und die unertr\u00e4gliche Leichtigkeit der L\u00fcge",
          "author": "Joseph Kuhn",
          "text": "Dr\u00fcben \nbei den Skeptikern\n wurde gerade auf das neue Buch \u201eDer Glaube an die Globuli\u201c von Norbert Schmacke hingewiesen. Der Bremer Gesundheitswissenschaftler besch\u00e4ftigt sich darin kritisch mit der Hom\u00f6opathie. Norbert Schmacke ist alles andere als ein Freund der Pharmaindustrie, um dieses \u201eArgument\u201c gleich aus dem Weg zu r\u00e4umen. Cui bono ist in diesem Fall die falsche Frage. In der aktuellen Ausgabe der \nZeitschrift \u201eDr. med. Mabuse\u201c\n ist jetzt ein Beitrag, in dem Norbert Schmacke die Recherchen f\u00fcr sein Buch kommentiert. \u201eMabuse\u201c ist eine Zeitschrift, der man bestimmt keine Ber\u00fchrungs\u00e4ngste gegen\u00fcber der Alternativmedizin nachsagen kann, um es ganz nett zu formulieren (aber die Zeitschrift macht das mehr als wett durch einen erfrischend kritischen Blick auf unser Gesundheitswesen).\nIn seinem Beitrag kommt Norbert Schmacke u.a. auf den Arzt \nJens Wurster\n zu sprechen, eine illustre Figur der Alternativmedizin. Jens Wurster behandelt in der Schweizer Klinik Santa Croce Krebs hom\u00f6opathisch. In einem Interview, das online beim \nZentralverein der hom\u00f6opathischen \u00c4rzte Deutschlands\n zu lesen ist, sagt er z.B.:\n\u201eDas Ziel jeder Krebsbehandlung sollte darauf ausgerichtet sein, f\u00fcr jeden Patienten die f\u00fcr ihn bestm\u00f6glichste Therapie zu finden.\u201c\nDem wird wohl niemand widersprechen. Aber wie findet man heraus, was die beste Therapie ist? Durch Wirkungsforschung. Die sieht bei der Hom\u00f6opathie bekanntlich nicht gut aus. Aber das macht nichts, Herr Wurster hat ja seine \u00dcberzeugungen. Und danach mag die konventionelle Medizin bei irgendwelchen unwichtigen Tumoren erfolgreich sein, aber nicht bei den h\u00e4ufigen Krebsarten:\n\u201eBei Darm-, Lungen-, Magen-, Prostata- und Brustkrebs hat sich die effektive \u00dcberlebensrate in den letzten Jahren kaum ver\u00e4ndert.\u201c\nMan google. Gut, beim Lungenkrebs geht es wirklich nur langsam voran, aber selbst da gibt es Fortschritte.\nAuf die Frage, was denn die Ursachen f\u00fcr Krebs seien, sagt Herr Wurster:\n\u201eDa gibt es viele Punkte. Angefangen mit einer immer minderwertigeren industriell verarbeiteten Ern\u00e4hrung, \u00fcber aluminiumhaltige Impfungen, die das Immunsystem sehr schw\u00e4chen, bis hin zum Mobilfunk, bei dem man erst jetzt anf\u00e4ngt, die wahren Auswirkungen auf der Zellebene zu erkennen.\u201c\nAha. Kann sein, dass beim Mobilfunk das letzte Wort noch nicht gesprochen ist und am Ende eine kleine Risikoerh\u00f6hung herauskommt, aber viel wird es nicht sein und wie viel, das wei\u00df beim derzeitigen Stand der Dinge eben auch Herr Wurster nicht. Der Rest seiner Ursachenliste ist schlicht Unsinn. Die Nahrung wird immer minderwertiger? Beleg? Und wenn, warum w\u00e4re das eine Krebsursache? Impfungen verursachen Krebs? Beleg? Egal, es geht ja um weltanschauliche Duftnoten, und da ist man sich in den alternativmedizinischen Kreisen doch einig: Industrienahrung, Impfen, Mobilfunk, das ist Teufelszeug. Komisch, dass alle wissenschaftlich gut belegten Krebsursachen in seiner Aufz\u00e4hlung fehlen, vom Tabakrauch \u00fcber Alkohol bis zum \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Sonnen. Wurster weiter, zum Thema Mobilfunk:\n\u201eEs wundert mich gar nicht, dass die Hirntumorrate in den letzten zehn Jahren so extrem ansteigen ist.\u201c\nFalsch. Die Daten zeigen ein anderes Bild:\nDatenquelle sind die \nepidemiologischen Krebsregister in Deutschland\n. Bessere Trenddaten gibt es nicht. Aber Herr Wurster wei\u00df es trotzdem besser, vermutlich seine Erfahrung. Hirntumoren sind \u00fcbrigens vergleichsweise selten, 2012 gab es knapp 7.000 Neuerkrankungen in Deutschland, gegen\u00fcber fast 50.000 beispielsweise beim Lungenkrebs.\nUnd was sagt er zur Krebspr\u00e4vention:\n\u201eWenn wir schon fr\u00fch anfangen w\u00fcrden, unsere Kinder gut hom\u00f6opathisch zu behandeln und auch chronische Krankheiten gut zu behandeln, dann h\u00e4tten wir die beste Krebspr\u00e4vention.\u201c\nNa logisch. Zucker gegen Krebs, pr\u00e4ventiv und kurativ, ein Wundermittel eben. \nZur\u00fcck zu Norbert Schmacke. Der sagt in seinem Mabuse-Beitrag auch etwas \u00fcber die Heilungserfolge von Herrn Wurster: \n\u201eDass Krebs mit Hom\u00f6opathika geheilt werden kann, wird nur derjenige meinen, der an Wunder glaubt. Dass Wurster aber behauptet, seine \u201aHeilerfolge\u2018 seien durch unabh\u00e4ngige Wissenschaftler kontrolliert und best\u00e4tigt worden, lie\u00df mich aufhorchen. Je intensiver ich mich mit dieser Behauptung besch\u00e4ftigte, umso erstaunter wurde ich. Endresultat: Es gibt keinerlei \u00dcberpr\u00fcfung der von Wurster in seinem Buch exemplarisch vorgestellten Patientengeschichten. Alle von ihm genannten Personen dementierten auf meine Nachfragen, an einer solchen best\u00e4tigenden Evaluation beteiligt gewesen zu sein.\u201c\nMit anderen Worten: Herr Wurster ist nicht leicht- oder leichtsubstanzgl\u00e4ubig, sondern er erfindet die Best\u00e4tigungen seiner angeblichen Heilerfolge einfach. Die gibt es offensichtlich so wenig wie die f\u00fcr seine hier zitierten Aussagen. Hom\u00f6opathische Nachweise also, f\u00fcr den Zentralverein der hom\u00f6opathischen \u00c4rzte folglich kein Problem. Wozu nachpr\u00fcfen, was Herr Wurster sagt, man wei\u00df ja, dass er recht hat. Ich habe mir jetzt erst mal das Buch von Norbert Schmacke vorbestellt. Ich glaube, dass er recht hat \u2013 und das auch belegen kann.",
          "summary": "Kann sein, dass beim Mobilfunk das letzte Wort noch nicht gesprochen ist und am Ende eine kleine Risikoerh\u00f6hung herauskommt, aber viel wird es nicht sein und wie viel, das wei\u00df beim derzeitigen Stand der Dinge eben auch Herr Wurster nicht. Aber das macht nichts, Herr Wurster hat ja seine \u00dcberzeugungen. Ich habe mir jetzt erst mal das Buch von Norbert Schmacke vorbestellt. Aber Herr Wurster wei\u00df es trotzdem besser, vermutlich seine Erfahrung. Endresultat: Es gibt keinerlei \u00dcberpr\u00fcfung der von Wurster in seinem Buch exemplarisch vorgestellten Patientengeschichten",
          "wordcount": "{\"words\": [\"wurster\", \"norbert\", \"schmacke\", \"herr\", \"krebs\", \"beim\", \"sagt\", \"gut\", \"gibt\", \"buch\", \"mobilfunk\", \"zeitschrift\", \"ja\", \"wei\\u00df\", \"wurde\", \"glaube\", \"hom\\u00f6opathie\", \"frage\", \"mabuse\", \"beitrag\", \"gegen\\u00fcber\", \"alternativmedizin\", \"macht\", \"jens\", \"hom\\u00f6opathisch\", \"zentralverein\", \"hom\\u00f6opathischen\", \"\\u00e4rzte\", \"therapie\", \"beste\", \"letzten\", \"jahren\", \"lungenkrebs\", \"geht\", \"seien\", \"immer\", \"impfungen\", \"erst\", \"eben\", \"beleg\", \"deutschland\", \"behandeln\", \"recht\", \"dr\\u00fcben\", \"skeptikern\", \"gerade\", \"neue\", \"globuli\", \"hingewiesen\", \"bremer\", \"gesundheitswissenschaftler\", \"besch\\u00e4ftigt\", \"darin\", \"kritisch\", \"freund\", \"pharmaindustrie\", \"argument\", \"gleich\", \"r\\u00e4umen\", \"cui\", \"bono\", \"fall\", \"falsche\", \"aktuellen\", \"ausgabe\", \"dr\", \"med\", \"recherchen\", \"kommentiert\", \"bestimmt\", \"ber\\u00fchrungs\\u00e4ngste\", \"nachsagen\", \"ganz\", \"nett\", \"formulieren\", \"mehr\", \"wett\", \"erfrischend\", \"kritischen\", \"blick\", \"gesundheitswesen\", \"kommt\", \"u.a\", \"arzt\", \"sprechen\", \"illustre\", \"figur\", \"behandelt\", \"schweizer\", \"klinik\", \"santa\", \"croce\", \"interview\", \"online\", \"deutschlands\", \"lesen\", \"z.b\", \"ziel\", \"krebsbehandlung\", \"darauf\", \"ausgerichtet\", \"patienten\", \"bestm\\u00f6glichste\", \"finden.\", \"wohl\", \"niemand\", \"widersprechen\", \"findet\", \"heraus\", \"wirkungsforschung\", \"sieht\", \"bekanntlich\", \"\\u00fcberzeugungen\", \"danach\", \"mag\", \"konventionelle\", \"medizin\", \"irgendwelchen\", \"unwichtigen\", \"tumoren\", \"erfolgreich\", \"h\\u00e4ufigen\", \"krebsarten\", \"darm-\", \"lungen-\", \"magen-\", \"prostata-\", \"brustkrebs\", \"effektive\", \"\\u00fcberlebensrate\", \"kaum\", \"ver\\u00e4ndert.\", \"google\", \"wirklich\", \"langsam\", \"voran\", \"fortschritte\", \"ursachen\", \"viele\", \"punkte\", \"angefangen\", \"minderwertigeren\", \"industriell\", \"verarbeiteten\", \"ern\\u00e4hrung\", \"aluminiumhaltige\", \"immunsystem\", \"schw\\u00e4chen\", \"anf\\u00e4ngt\", \"wahren\", \"auswirkungen\", \"zellebene\", \"erkennen.\", \"aha\", \"letzte\", \"wort\", \"gesprochen\", \"ende\", \"kleine\", \"risikoerh\\u00f6hung\", \"herauskommt\", \"derzeitigen\", \"stand\", \"dinge\", \"rest\", \"ursachenliste\", \"schlicht\", \"unsinn\", \"nahrung\", \"minderwertiger\", \"warum\", \"w\\u00e4re\", \"krebsursache\", \"verursachen\", \"egal\", \"weltanschauliche\", \"duftnoten\", \"alternativmedizinischen\", \"kreisen\", \"industrienahrung\", \"impfen\", \"teufelszeug\", \"komisch\", \"wissenschaftlich\", \"belegten\", \"krebsursachen\", \"aufz\\u00e4hlung\", \"fehlen\", \"tabakrauch\", \"alkohol\", \"\\u00fcberm\\u00e4\\u00dfigen\", \"sonnen\", \"thema\", \"wundert\", \"gar\", \"hirntumorrate\", \"zehn\", \"extrem\", \"ansteigen\", \"ist.\", \"falsch\", \"daten\", \"zeigen\", \"bild\", \"datenquelle\", \"epidemiologischen\", \"krebsregister\", \"bessere\", \"trenddaten\", \"trotzdem\", \"besser\", \"vermutlich\", \"erfahrung\", \"hirntumoren\", \"\\u00fcbrigens\", \"vergleichsweise\", \"selten\", \"gab\", \"knapp\", \"7.000\", \"neuerkrankungen\", \"fast\", \"50.000\", \"beispielsweise\", \"krebspr\\u00e4vention\", \"schon\", \"fr\\u00fch\", \"anfangen\", \"kinder\", \"chronische\", \"krankheiten\", \"h\\u00e4tten\", \"krebspr\\u00e4vention.\", \"na\", \"logisch\", \"zucker\", \"pr\\u00e4ventiv\", \"kurativ\", \"wundermittel\", \"zur\\u00fcck\", \"mabuse-beitrag\", \"heilungserfolge\", \"herrn\", \"hom\\u00f6opathika\", \"geheilt\", \"derjenige\", \"wunder\", \"glaubt\", \"behauptet\", \"\\u201aheilerfolge\", \"unabh\\u00e4ngige\", \"wissenschaftler\", \"kontrolliert\", \"best\\u00e4tigt\", \"worden\", \"lie\\u00df\", \"aufhorchen\", \"je\", \"intensiver\", \"behauptung\", \"besch\\u00e4ftigte\", \"umso\", \"erstaunter\", \"endresultat\", \"keinerlei\", \"\\u00fcberpr\\u00fcfung\", \"exemplarisch\", \"vorgestellten\", \"patientengeschichten\", \"genannten\", \"personen\", \"dementierten\", \"nachfragen\", \"best\\u00e4tigenden\", \"evaluation\", \"beteiligt\", \"sein.\", \"worten\", \"leicht-\", \"leichtsubstanzgl\\u00e4ubig\", \"erfindet\", \"best\\u00e4tigungen\", \"angeblichen\", \"heilerfolge\", \"einfach\", \"offensichtlich\", \"wenig\", \"zitierten\", \"aussagen\", \"hom\\u00f6opathische\", \"nachweise\", \"folglich\", \"problem\", \"wozu\", \"nachpr\\u00fcfen\", \"mal\", \"vorbestellt\", \"belegen\"], \"word frequency\": [12, 6, 6, 6, 5, 5, 5, 5, 5, 4, 4, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1303,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/pneumologie/low-dose-ct-lungenkrebsscreening-raucher",
          "content_date": "18.11.2020",
          "title": "Lungenkrebsscreening mittels Low-Dose-CT f\u00fcr Raucher von Vorteil",
          "author": "Ellen Reifferscheid (Apothekerin)",
          "text": "Eine fr\u00fche\u00a0 Erstdiagnose senkt die\u00a0 \nLungenkrebs\n-Sterblichkeit bei starken Rauchern und Exrauchern . Schadensrisiken durch Fehl- oder \u00dcberdiagnosen sind dagegen relativ gering, so das IQWIG in seinem Abschlussbericht im Auftrag des Gemeinsamen Bundesausschusses (G-BA).\nDie Niedrigdosis-Computertomografie kann einige Personen davor bewahren, an Lungenkrebs zu sterben. F\u00fcr manche verl\u00e4ngert sich dadurch m\u00f6glicherweise auch das Gesamt\u00fcberleben.\nIn der Gesamtschau sieht das IQWiG-Projektteam beim Endpunkt Mortalit\u00e4t einen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Nutzen des Low-Dose-CT-Lungenkrebs-Screenings im Vergleich zu keinem Screening. Diesem Nutzen steht ein Schaden durch falsch-positive Screeningbefunde und \u00dcberdiagnosen gegen\u00fcber. F\u00fcr die Hochrisikogruppe der (ehemals) starken Raucher \u00fcberwiegt der Nutzen aber den m\u00f6glichen Schaden.\nLungenkrebsscreening mittels Low-Dose-CT auf dem Pr\u00fcfstand\nLungenkrebs geh\u00f6rt weltweit zu den h\u00e4ufigsten Krebstodesursachen, wobei\u00a0 M\u00e4nner im Median mit 70 und Frauen mit 69 Jahren erkranken. Der Lungenkrebs wird meist erst in einem sp\u00e4ten Stadium entdeckt.\u00a0 Deshalb lebt nur noch ein F\u00fcnftel bis ein Sechstel der Betroffenen 5 Jahre nach der Diagnose.\nEin Systematisches Screening, wie beiM Darm- oder Brustkrebs, gibt es bei Lungekrebs noch nicht. Au\u00dferdem geh\u00f6rt das Low-Dose-CT (LDCT) auch nicht zum Leistungskatalog der GKV. Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, Naturschutz und nukleare Sicherheit (BMU) bewertet zur Zeit gem\u00e4\u00df aktuellen Strahlenschutzgesetz, ob die Strahlenexposition eines mehrj\u00e4hrigen LDCT-Screenings inklusive der Folgediagnostik zul\u00e4ssig ist oder nicht.\nLDCT-Screening\u00a0 mindert Lungenkrebs-Sterblichkeit\nDie Ergebnisse aus acht randomisierten kontrollierten Studien\u00a0 mit mehr als 90 000 Personen liefern einen Hinweis auf den Nutzen eines LDCT-Screenings f\u00fcr (ehemals) starke raucher.\n5 von 1000 Personen innerhalb von\u00a0 etwa zehn Jahren k\u00f6nnen so davor bewahrt werden, an Lungenkrebs zu sterben. F\u00fcr die Gesamtmortalit\u00e4t l\u00e4sst sich dagegen statistisch kein Vorteil des LDCT-Screenings nachweisen. Insgesamt sieht das IQWiG einen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Nutzen des Lungenkrebsscreenings mittels Low-Dose-CT im Vergleich zu keinem Screening.\nFalsche Befunde und \u00dcberdiagnosen eher selten\nLediglich falsch-positive Befund bedeutet einen Schaden f\u00fcr die Betroffenen. Die Diagnose Lungenkrebs erfordert au\u00dferdem eine histologische oder zytologische Absicherung. Diese birgt, wie jede Diagnostik und Behandlung,\u00a0 ein Nebenwirkungs-\u00a0 und Komplikationsrisiko. Es kommt\u00a0 so zu operativen Eingriffen, ohne dass immer ein Lungentumor vorliegt, mit zum Teil schwerwiegenden Nebenwirkungen. Das Schadensrisiko in den eingeschlossenen Studien variiert allerdings: Aufgrund falsch-positiver Screeningbefunde kam es bei 1-15 von 1000 Personen zu unn\u00f6tigen Eingriffen.\nFazit\nInsgesamt sieht das IQWiG-Projektteam beim Endpunkt Mortalit\u00e4t einen An\u00adhalts\u00adpunkt f\u00fcr einen Nutzen des Low-Dose-CT-Lungenkrebsscreenings im Vergleich zu keinem Screening. Diesem Nutzen stehe zwar ein Schaden durch falsch-positive Scree\u00adningbefunde und \u00dcberdiagnosen gegen\u00fcber.\nAllerdings \u00fcberwiege f\u00fcr die Hochrisikogruppe der (ehe\u00admals) starken Raucher der Nutzen aber den m\u00f6glichen Schaden, betont das IQWIG.",
          "summary": "Insgesamt sieht das IQWiG einen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Nutzen des Lungenkrebsscreenings mittels Low-Dose-CT im Vergleich zu keinem Screening.\nFalsche Befunde und \u00dcberdiagnosen eher selten\nLediglich falsch-positive Befund bedeutet einen Schaden f\u00fcr die Betroffenen. Das Schadensrisiko in den eingeschlossenen Studien variiert allerdings: Aufgrund falsch-positiver Screeningbefunde kam es bei 1-15 von 1000 Personen zu unn\u00f6tigen Eingriffen.\nFazit\nInsgesamt sieht das IQWiG-Projektteam beim Endpunkt Mortalit\u00e4t einen An\u00adhalts\u00adpunkt f\u00fcr einen Nutzen des Low-Dose-CT-Lungenkrebsscreenings im Vergleich zu keinem Screening. F\u00fcr manche verl\u00e4ngert sich dadurch m\u00f6glicherweise auch das Gesamt\u00fcberleben.\nIn der Gesamtschau sieht das IQWiG-Projektteam beim Endpunkt Mortalit\u00e4t einen Anhaltspunkt f\u00fcr einen Nutzen des Low-Dose-CT-Lungenkrebs-Screenings im Vergleich zu keinem Screening. Diesem Nutzen steht ein Schaden durch falsch-positive Screeningbefunde und \u00dcberdiagnosen gegen\u00fcber. F\u00fcr die Hochrisikogruppe der (ehemals) starken Raucher \u00fcberwiegt der Nutzen aber den m\u00f6glichen Schaden.\nLungenkrebsscreening mittels Low-Dose-CT auf dem Pr\u00fcfstand\nLungenkrebs geh\u00f6rt weltweit zu den h\u00e4ufigsten Krebstodesursachen, wobei\u00a0 M\u00e4nner im Median mit 70 und Frauen mit 69 Jahren erkranken",
          "wordcount": "{\"words\": [\"nutzen\", \"lungenkrebs\", \"schaden\", \"\\u00fcberdiagnosen\", \"personen\", \"screening\", \"starken\", \"iqwig\", \"sieht\", \"beim\", \"vergleich\", \"falsch-positive\", \"raucher\", \"low-dose-ct\", \"ldct-screenings\", \"dagegen\", \"davor\", \"sterben\", \"iqwig-projektteam\", \"endpunkt\", \"mortalit\\u00e4t\", \"anhaltspunkt\", \"screeningbefunde\", \"gegen\\u00fcber\", \"hochrisikogruppe\", \"ehemals\", \"m\\u00f6glichen\", \"mittels\", \"geh\\u00f6rt\", \"jahren\", \"betroffenen\", \"diagnose\", \"au\\u00dferdem\", \"studien\", \"insgesamt\", \"eingriffen\", \"allerdings\", \"fr\\u00fche\", \"erstdiagnose\", \"senkt\", \"-sterblichkeit\", \"rauchern\", \"exrauchern\", \"schadensrisiken\", \"fehl-\", \"relativ\", \"gering\", \"abschlussbericht\", \"auftrag\", \"gemeinsamen\", \"bundesausschusses\", \"g-ba\", \"niedrigdosis-computertomografie\", \"bewahren\", \"verl\\u00e4ngert\", \"dadurch\", \"m\\u00f6glicherweise\", \"gesamt\\u00fcberleben\", \"gesamtschau\", \"low-dose-ct-lungenkrebs-screenings\", \"steht\", \"\\u00fcberwiegt\", \"lungenkrebsscreening\", \"pr\\u00fcfstand\", \"weltweit\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"krebstodesursachen\", \"wobei\", \"m\\u00e4nner\", \"median\", \"frauen\", \"erkranken\", \"meist\", \"erst\", \"sp\\u00e4ten\", \"stadium\", \"entdeckt\", \"deshalb\", \"lebt\", \"f\\u00fcnftel\", \"sechstel\", \"jahre\", \"systematisches\", \"darm-\", \"brustkrebs\", \"gibt\", \"lungekrebs\", \"ldct\", \"leistungskatalog\", \"gkv\", \"bundesministerium\", \"umwelt\", \"naturschutz\", \"nukleare\", \"sicherheit\", \"bmu\", \"bewertet\", \"zeit\", \"gem\\u00e4\\u00df\", \"aktuellen\", \"strahlenschutzgesetz\", \"strahlenexposition\", \"mehrj\\u00e4hrigen\", \"inklusive\", \"folgediagnostik\", \"zul\\u00e4ssig\", \"ldct-screening\", \"mindert\", \"lungenkrebs-sterblichkeit\", \"ergebnisse\", \"acht\", \"randomisierten\", \"kontrollierten\", \"mehr\", \"liefern\", \"hinweis\", \"starke\", \"innerhalb\", \"etwa\", \"zehn\", \"bewahrt\", \"gesamtmortalit\\u00e4t\", \"l\\u00e4sst\", \"statistisch\", \"vorteil\", \"nachweisen\", \"lungenkrebsscreenings\", \"falsche\", \"befunde\", \"eher\", \"selten\", \"lediglich\", \"befund\", \"bedeutet\", \"erfordert\", \"histologische\", \"zytologische\", \"absicherung\", \"birgt\", \"diagnostik\", \"behandlung\", \"nebenwirkungs-\", \"komplikationsrisiko\", \"kommt\", \"operativen\", \"immer\", \"lungentumor\", \"vorliegt\", \"teil\", \"schwerwiegenden\", \"nebenwirkungen\", \"schadensrisiko\", \"eingeschlossenen\", \"variiert\", \"aufgrund\", \"falsch-positiver\", \"kam\", \"1-15\", \"unn\\u00f6tigen\", \"fazit\", \"an\\u00adhalts\\u00adpunkt\", \"low-dose-ct-lungenkrebsscreenings\", \"stehe\", \"scree\\u00adningbefunde\", \"\\u00fcberwiege\", \"ehe\\u00admals\", \"betont\"], \"word frequency\": [8, 6, 5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 979,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/channel/medizin/page/93/",
          "content_date": " / 25. Mai  2014 / ",
          "title": null,
          "author": "Bettina Wurche",
          "text": "Giulia Enders rockte mit ihrem genialen Science-Slam-Beitrag \u201eDarm mit Charme\u201c die Szene. Das etwas anr\u00fcchige Thema, ihr solides Fachwissen, Humor und Charme sowie das professionelle Design waren die Zutaten f\u00fcr ihren riesengro\u00dfen Erfolg. Der Slam-Beitrag war eine Gemeinschaftsproduktion der Medizinstudentin und ihrer Schwester, die Kommunikationsdesign studiert hat. Wie sie auf das Thema und zum Science-Slam\u2026\nHabt ihr ein Handy oder ein Tablet? Vielleicht spielt ihr darauf gelegentlich auch Spiele, zum Beispiel an der Bushaltestelle oder beim Warten auf irgendwen? Jetzt k\u00f6nnt ihr nicht nur Handyspiele spielen, sondern dabei sogar aktiv bei der Krebsforschung mithelfen.\nWarnung: in dieser Reihe stelle ich schr\u00e4ge, drastische, extreme oder auf andere Weise merkw\u00fcrdige Studien und Fallberichte vor, die die Forensischen Wissenschaften in ihrer ganzen Breite und Vielseitigkeit portraitieren sollen, die aber in ihrer Thematik und/oder den beigef\u00fcgten Abbildungen nicht f\u00fcr alle LeserInnen geeignet sind und obgleich ich mich stets bem\u00fchen werde, nicht ins Sensationalistische\u2026\nDie Krebsfr\u00fcherkennung gilt im allgemeinen Verst\u00e4ndnis als eine fraglos positive Geschichte: Wenn Krebserkrankungen fr\u00fcher diagnostiziert werden, kann man sie fr\u00fcher behandeln und dann ist die Prognose g\u00fcnstiger. Manchmal ist das so. Manchmal aber auch nicht. Manchmal leben die Patient/innen auch nur l\u00e4nger mit der Diagnose, aber nicht l\u00e4nger, als sie ohne die Diagnose gelebt h\u00e4tten.\u2026\nIm Oktober letzten Jahres hatten mehrere medizinische Zeitschriften, darunter das British Medical Journal, Heart und PLoS Medicine, mitgeteilt, keine Artikel mehr zu ver\u00f6ffentlichen, die von der Tabakindustrie unterst\u00fctzt wurden. Wir hatten hier dazu diskutiert. Nun schlie\u00dft sich auch das European Journal of Public Health dieser Linie an. Im Editorial der aktuellen Ausgabe (Vol 24, 2:\u2026\nPlaceboeffekte lassen sich ja auf unterschiedlichste Art und Weise kategorisieren. Hans-Werner Bertelsen, ein kritischer Zahnmediziner mit Insidererfahrung im Placebobusiness, schl\u00e4gt eine neue vor. Ein Gastbeitrag von Hans-Werner Bertelsen. ============================= \u00dcber die Motive, wirkungslose Verfahren chronisch kranken Menschen als sogenannte Alternativmedizin zu verkaufen, gibt es plausible Erkl\u00e4rungsmodelle. Ich habe die Motivlage der Anbieterseite beschrieben [1] und\u2026\nAuf 300.437.000.000 Euro beliefen sich die Gesundheitsausgaben im Jahr 2012, das hat das Statistische Bundesamt am vergangenen Montag mitgeteilt. Wer sich mit den vielen Nullen schwer tut: Es geht um etwas mehr als 300 Milliarden Euro. Das ist viel Geld. Vor 20 Jahren, 1992, waren es noch knapp 160 Milliarden Euro. Seitdem sind die Gesundheitsausgaben\u2026\nVor 2 Jahren wurde hier bei Gesundheits-Check schon einmal darauf hingewiesen, dass das von den Beh\u00f6rden f\u00fcr den Pandemiefall massenhaft und f\u00fcr Unsummen eingelagerte Grippemittel Tamiflu m\u00f6glicherweise nicht h\u00e4lt, was es verspricht, dass man dabei aber ziemlich im Dunkeln tappt, unter anderem, weil ein gro\u00dfer Teil der Studiendaten nicht zug\u00e4nglich ist. Eine aktuelle Cochrane-Studie kommt\u2026\nWie jeder in meinem Profil lesen kann, arbeite ich am Massachusetts Institute of Technology, bin also von \u201cAmts\u201d wegen (von wegen Amt \u2013 Teilzeitstelle!) bei solchen Themen eher befangen. Das sollte man wissen. Aber es geht mir hier eher um eine Meta-Betrachtung: Heute wurde von der Pressestelle des MIT diese Warnung vor Krebsgefahr durch Nanopartikel\u2026\nWo leben die Menschen am l\u00e4ngsten: in Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Bayern. Wo leben die meisten ganz Alten: in Berlin. Und in Bayern leben die wenigsten ganz Alten. Da stutzt man erst einmal. Immerhin: Jopi Heesters, der Inbegriff der Langlebigkeit, hat im bayerischen Starnberg gelebt. Vor kurzem wurde eine Studie des Max Planck-Instituts f\u00fcr demografische Forschung\u2026",
          "summary": "Aber es geht mir hier eher um eine Meta-Betrachtung: Heute wurde von der Pressestelle des MIT diese Warnung vor Krebsgefahr durch Nanopartikel\u2026\nWo leben die Menschen am l\u00e4ngsten: in Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen und Bayern. Und in Bayern leben die wenigsten ganz Alten. Manchmal ist das so. Manchmal aber auch nicht. Manchmal leben die Patient/innen auch nur l\u00e4nger mit der Diagnose, aber nicht l\u00e4nger, als sie ohne die Diagnose gelebt h\u00e4tten.\u2026\nIm Oktober letzten Jahres hatten mehrere medizinische Zeitschriften, darunter das British Medical Journal, Heart und PLoS Medicine, mitgeteilt, keine Artikel mehr zu ver\u00f6ffentlichen, die von der Tabakindustrie unterst\u00fctzt wurden",
          "wordcount": "{\"words\": [\"leben\", \"manchmal\", \"euro\", \"wurde\", \"charme\", \"thema\", \"darauf\", \"dabei\", \"warnung\", \"weise\", \"fr\\u00fcher\", \"l\\u00e4nger\", \"diagnose\", \"gelebt\", \"journal\", \"mitgeteilt\", \"mehr\", \"of\", \"hans-werner\", \"bertelsen\", \"menschen\", \"geht\", \"milliarden\", \"jahren\", \"wegen\", \"eher\", \"bayern\", \"ganz\", \"alten\", \"giulia\", \"enders\", \"rockte\", \"genialen\", \"science-slam-beitrag\", \"darm\", \"szene\", \"anr\\u00fcchige\", \"solides\", \"fachwissen\", \"humor\", \"sowie\", \"professionelle\", \"design\", \"zutaten\", \"riesengro\\u00dfen\", \"erfolg\", \"slam-beitrag\", \"gemeinschaftsproduktion\", \"medizinstudentin\", \"schwester\", \"kommunikationsdesign\", \"studiert\", \"science-slam\\u2026\", \"habt\", \"handy\", \"tablet\", \"vielleicht\", \"spielt\", \"gelegentlich\", \"spiele\", \"beispiel\", \"bushaltestelle\", \"beim\", \"warten\", \"irgendwen\", \"k\\u00f6nnt\", \"handyspiele\", \"spielen\", \"sogar\", \"aktiv\", \"krebsforschung\", \"mithelfen\", \"reihe\", \"stelle\", \"schr\\u00e4ge\", \"drastische\", \"extreme\", \"merkw\\u00fcrdige\", \"studien\", \"fallberichte\", \"forensischen\", \"wissenschaften\", \"ganzen\", \"breite\", \"vielseitigkeit\", \"portraitieren\", \"sollen\", \"thematik\", \"und/oder\", \"beigef\\u00fcgten\", \"abbildungen\", \"leserinnen\", \"geeignet\", \"obgleich\", \"stets\", \"bem\\u00fchen\", \"sensationalistische\\u2026\", \"krebsfr\\u00fcherkennung\", \"gilt\", \"allgemeinen\", \"verst\\u00e4ndnis\", \"fraglos\", \"positive\", \"geschichte\", \"krebserkrankungen\", \"diagnostiziert\", \"behandeln\", \"prognose\", \"g\\u00fcnstiger\", \"patient/innen\", \"h\\u00e4tten.\\u2026\", \"oktober\", \"letzten\", \"jahres\", \"mehrere\", \"medizinische\", \"zeitschriften\", \"darunter\", \"british\", \"medical\", \"heart\", \"plos\", \"medicine\", \"artikel\", \"ver\\u00f6ffentlichen\", \"tabakindustrie\", \"unterst\\u00fctzt\", \"wurden\", \"diskutiert\", \"schlie\\u00dft\", \"european\", \"public\", \"health\", \"linie\", \"editorial\", \"aktuellen\", \"ausgabe\", \"vol\", \"placeboeffekte\", \"lassen\", \"ja\", \"unterschiedlichste\", \"art\", \"kategorisieren\", \"kritischer\", \"zahnmediziner\", \"insidererfahrung\", \"placebobusiness\", \"schl\\u00e4gt\", \"neue\", \"gastbeitrag\", \"=============================\", \"motive\", \"wirkungslose\", \"verfahren\", \"chronisch\", \"kranken\", \"sogenannte\", \"alternativmedizin\", \"verkaufen\", \"gibt\", \"plausible\", \"erkl\\u00e4rungsmodelle\", \"motivlage\", \"anbieterseite\", \"beschrieben\", \"und\\u2026\", \"300.437.000.000\", \"beliefen\", \"gesundheitsausgaben\", \"jahr\", \"statistische\", \"bundesamt\", \"vergangenen\", \"montag\", \"wer\", \"vielen\", \"nullen\", \"schwer\", \"tut\", \"geld\", \"knapp\", \"seitdem\", \"gesundheitsausgaben\\u2026\", \"gesundheits-check\", \"schon\", \"hingewiesen\", \"beh\\u00f6rden\", \"pandemiefall\", \"massenhaft\", \"unsummen\", \"eingelagerte\", \"grippemittel\", \"tamiflu\", \"m\\u00f6glicherweise\", \"h\\u00e4lt\", \"verspricht\", \"ziemlich\", \"dunkeln\", \"tappt\", \"gro\\u00dfer\", \"teil\", \"studiendaten\", \"zug\\u00e4nglich\", \"aktuelle\", \"cochrane-studie\", \"kommt\\u2026\", \"profil\", \"lesen\", \"arbeite\", \"massachusetts\", \"institute\", \"technology\", \"amts\", \"amt\", \"teilzeitstelle\", \"themen\", \"befangen\", \"wissen\", \"meta-betrachtung\", \"heute\", \"pressestelle\", \"krebsgefahr\", \"nanopartikel\\u2026\", \"l\\u00e4ngsten\", \"baden-w\\u00fcrttemberg\", \"hessen\", \"meisten\", \"berlin\", \"wenigsten\", \"stutzt\", \"erst\", \"immerhin\", \"jopi\", \"heesters\", \"inbegriff\", \"langlebigkeit\", \"bayerischen\", \"starnberg\", \"kurzem\", \"studie\", \"max\", \"planck-instituts\", \"demografische\", \"forschung\\u2026\"], \"word frequency\": [4, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1262,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/neurologie/neuro-covid-fehlgerichtete-antikoerper",
          "content_date": "10.11.2020",
          "title": "Neuro-COVID durch fehlgerichtete Antik\u00f6rper",
          "author": "Dr. Melanie Klingler",
          "text": "Neurologische Symptome sind keine Seltenheit bei Patienten mit \nCOVID-19\n. Dies zeigt sich auch im Sprachgebrauch, wo man bereits von Neuro-COVID spricht. Zahlreiche Studien haben \u00fcber neurologische Symptome bei Infektionen mit \nSARS-CoV-2\n berichtet, etwa \u00fcber \nKopfschmerzen\n oder ein \ngesteigertes Risiko f\u00fcr Schlaganf\u00e4lle\n.\nPr\u00e4valenz von Neuro-COVID\nDie H\u00e4ufigkeit von neurologischen Beschwerden wie etwa Riech- und Geschmacksst\u00f6rungen, \nSchlaganf\u00e4llen\n, \nEpilepsien\n oder \nMS\n-\u00e4hnlichen Bildern wurde nun in einer Studie untersucht [1]. Forscher von der Northwestern University Feinberg School of Medicine in Chicago untersuchten die Pr\u00e4valenz neurologischer Symptome bei COVID-19-Patienten.\nDie Ergebnisse zeigen, dass neurologische Manifestationen bei COVID-19 in folgendem zeitlichem Verlauf auftraten:\nZu Beginn von COVID-19 bei 42,2% (215) der Patienten\nW\u00e4hrend der Hospitalisation bei 62,7% (319) der Patienten\nIm gesamten Verlauf der Erkrankung bei 82,3% (419) der Patienten.\nMyalgien und Enzephalopathien am h\u00e4ufigsten\nDie h\u00e4ufigsten neurologischen Manifestationen waren Myalgien (44,8%), Enzephalopathien (31,8%), Schwindel (29,7%), Dyseugesie (15,9%) und Anosmie (11,4%). Das Auftreten von Enzephalopathien ging mit einer gesteigerten Morbidit\u00e4t und Mortalit\u00e4t einher, unabh\u00e4ngig vom Schweregrad der respiratorischen Symptome.\n\u201eDiese hohe Pr\u00e4valenz zeigt, dass neurologische Expertise gefragt ist und COVID-19-Erkrankte grunds\u00e4tzlich neurologisch mitbetreut werden m\u00fcssen, weil gerade bei schwerer Betroffenen das Erkennen neurologischer Manifestationen nicht einfach ist\u201c, erkl\u00e4rt der Generalsekret\u00e4r der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Neurologie (DGN), Professor Dr. Peter Berlit [2]. \u201eWir haben in den vergangenen Monaten gelernt, dass COVID-19 nicht nur eine \npulmonale Erkrankung\n ist, sondern dass das Virus verschiedene Organe angreift, und dabei in einem besonderen Ma\u00dfe das Gehirn und Nervensystem.\u201c\nEigenreaktive Antik\u00f6rper als Ursache f\u00fcr Neuro-COVID?\nWarum es bei COVID-19 zu neurologischen Manifestationen kommt, ist bisher noch nicht gekl\u00e4rt. Eine Antik\u00f6rper-Studie am Tiermodell liefert hier eine m\u00f6gliche Erkl\u00e4rung [3]. In der Studie, an der unter anderem die Berliner Charit\u00e9 beteiligt war, wurden monoklonale Antik\u00f6rper gegen SARS-CoV-2 von COVID-19-Patienten isoliert, deren Struktur analysiert und deren Bindungsverhalten im Hamster-Modell untersucht.\nAntik\u00f6rper reagieren mit Eigenantigenen\nEinige der isolierten Antik\u00f6rper reagierten mit Eigenantigenen in verschiedenen Organen, etwa in Gehirn, Lunge, Herz, Leber, Nieren und Darm. Der Antik\u00f6rper CV07-200 bindet im Gehirn beispielsweise an Zellen im Bulbus olfactorius, dem Gro\u00dfhirnkortex und den Basalganglien. Bei diesen Antik\u00f6rpern handelt es sich um Keimbahn-nahe Antik\u00f6rper, die an mehr als ein spezifisches Zielantigen binden k\u00f6nnen. Man spricht von einer sogenannten Off-Target-Bindung. Doch in der Studie konnten auch Virus-neutralisierende Antik\u00f6rper detektiert werden \u2013 ein wichtiger Schritt in Richtung einer passiven Immunisierung.\nWeitere Analysen der Antik\u00f6rper notwendig\n\u201eAls n\u00e4chstes m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, gegen welche k\u00f6rpereigenen Eiwei\u00dfe sich die SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper genau richten\u201c, erkl\u00e4rt Studienautor Professor Dr. Harald Pr\u00fc\u00df, [2]. \u201eInsbesondere in Bezug auf Neuro-COVID und das Post-COVID-Syndrom, aber auch im Hinblick auf vermeidbare Komplikationen zuk\u00fcnftiger Impfungen, ist eine m\u00f6gliche Kreuzreaktivit\u00e4t mit k\u00f6rpereigenen Strukturen von gro\u00dfer Bedeutung und muss nun weiter untersucht werden \u2013 experimentell sowie an den Antik\u00f6rpern aus dem Plasma und Liquor von gro\u00dfen Patientenkohorten.\u201c",
          "summary": "Forscher von der Northwestern University Feinberg School of Medicine in Chicago untersuchten die Pr\u00e4valenz neurologischer Symptome bei COVID-19-Patienten.\nDie Ergebnisse zeigen, dass neurologische Manifestationen bei COVID-19 in folgendem zeitlichem Verlauf auftraten:\nZu Beginn von COVID-19 bei 42,2% (215) der Patienten\nW\u00e4hrend der Hospitalisation bei 62,7% (319) der Patienten\nIm gesamten Verlauf der Erkrankung bei 82,3% (419) der Patienten.\nMyalgien und Enzephalopathien am h\u00e4ufigsten\nDie h\u00e4ufigsten neurologischen Manifestationen waren Myalgien (44,8%), Enzephalopathien (31,8%), Schwindel (29,7%), Dyseugesie (15,9%) und Anosmie (11,4%). \u201eWir haben in den vergangenen Monaten gelernt, dass COVID-19 nicht nur eine \npulmonale Erkrankung\n ist, sondern dass das Virus verschiedene Organe angreift, und dabei in einem besonderen Ma\u00dfe das Gehirn und Nervensystem.\u201c\nEigenreaktive Antik\u00f6rper als Ursache f\u00fcr Neuro-COVID?\nWarum es bei COVID-19 zu neurologischen Manifestationen kommt, ist bisher noch nicht gekl\u00e4rt. Doch in der Studie konnten auch Virus-neutralisierende Antik\u00f6rper detektiert werden \u2013 ein wichtiger Schritt in Richtung einer passiven Immunisierung.\nWeitere Analysen der Antik\u00f6rper notwendig\n\u201eAls n\u00e4chstes m\u00fcssen wir kl\u00e4ren, gegen welche k\u00f6rpereigenen Eiwei\u00dfe sich die SARS-CoV-2-Antik\u00f6rper genau richten\u201c, erkl\u00e4rt Studienautor Professor Dr. Peter Berlit [2]. Man spricht von einer sogenannten Off-Target-Bindung",
          "wordcount": "{\"words\": [\"antik\\u00f6rper\", \"covid-19\", \"neurologische\", \"symptome\", \"patienten\", \"neuro-covid\", \"manifestationen\", \"etwa\", \"pr\\u00e4valenz\", \"neurologischen\", \"studie\", \"untersucht\", \"enzephalopathien\", \"gehirn\", \"zeigt\", \"spricht\", \"sars-cov-2\", \"neurologischer\", \"covid-19-patienten\", \"verlauf\", \"erkrankung\", \"myalgien\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"m\\u00fcssen\", \"erkl\\u00e4rt\", \"professor\", \"dr.\", \"m\\u00f6gliche\", \"deren\", \"eigenantigenen\", \"antik\\u00f6rpern\", \"k\\u00f6rpereigenen\", \"seltenheit\", \"sprachgebrauch\", \"bereits\", \"zahlreiche\", \"studien\", \"infektionen\", \"berichtet\", \"kopfschmerzen\", \"gesteigertes\", \"risiko\", \"schlaganf\\u00e4lle\", \"h\\u00e4ufigkeit\", \"beschwerden\", \"riech-\", \"geschmacksst\\u00f6rungen\", \"schlaganf\\u00e4llen\", \"epilepsien\", \"ms\", \"-\\u00e4hnlichen\", \"bildern\", \"wurde\", \"forscher\", \"northwestern\", \"university\", \"feinberg\", \"school\", \"of\", \"medicine\", \"chicago\", \"untersuchten\", \"ergebnisse\", \"zeigen\", \"folgendem\", \"zeitlichem\", \"auftraten\", \"beginn\", \"42,2\", \"hospitalisation\", \"62,7\", \"gesamten\", \"82,3\", \"44,8\", \"31,8\", \"schwindel\", \"29,7\", \"dyseugesie\", \"15,9\", \"anosmie\", \"11,4\", \"auftreten\", \"ging\", \"gesteigerten\", \"morbidit\\u00e4t\", \"mortalit\\u00e4t\", \"einher\", \"unabh\\u00e4ngig\", \"schweregrad\", \"respiratorischen\", \"hohe\", \"expertise\", \"gefragt\", \"covid-19-erkrankte\", \"grunds\\u00e4tzlich\", \"neurologisch\", \"mitbetreut\", \"gerade\", \"schwerer\", \"betroffenen\", \"erkennen\", \"einfach\", \"generalsekret\\u00e4r\", \"deutschen\", \"gesellschaft\", \"neurologie\", \"dgn\", \"peter\", \"berlit\", \"vergangenen\", \"monaten\", \"gelernt\", \"pulmonale\", \"virus\", \"verschiedene\", \"organe\", \"angreift\", \"dabei\", \"besonderen\", \"ma\\u00dfe\", \"nervensystem.\", \"eigenreaktive\", \"ursache\", \"warum\", \"kommt\", \"bisher\", \"gekl\\u00e4rt\", \"antik\\u00f6rper-studie\", \"tiermodell\", \"liefert\", \"erkl\\u00e4rung\", \"berliner\", \"charit\\u00e9\", \"beteiligt\", \"wurden\", \"monoklonale\", \"isoliert\", \"struktur\", \"analysiert\", \"bindungsverhalten\", \"hamster-modell\", \"reagieren\", \"isolierten\", \"reagierten\", \"verschiedenen\", \"organen\", \"lunge\", \"herz\", \"leber\", \"nieren\", \"darm\", \"cv07-200\", \"bindet\", \"beispielsweise\", \"zellen\", \"bulbus\", \"olfactorius\", \"gro\\u00dfhirnkortex\", \"basalganglien\", \"handelt\", \"keimbahn-nahe\", \"mehr\", \"spezifisches\", \"zielantigen\", \"binden\", \"sogenannten\", \"off-target-bindung\", \"konnten\", \"virus-neutralisierende\", \"detektiert\", \"wichtiger\", \"schritt\", \"richtung\", \"passiven\", \"immunisierung\", \"weitere\", \"analysen\", \"notwendig\", \"n\\u00e4chstes\", \"kl\\u00e4ren\", \"eiwei\\u00dfe\", \"sars-cov-2-antik\\u00f6rper\", \"genau\", \"richten\", \"studienautor\", \"harald\", \"pr\\u00fc\\u00df\", \"insbesondere\", \"bezug\", \"post-covid-syndrom\", \"hinblick\", \"vermeidbare\", \"komplikationen\", \"zuk\\u00fcnftiger\", \"impfungen\", \"kreuzreaktivit\\u00e4t\", \"strukturen\", \"gro\\u00dfer\", \"bedeutung\", \"experimentell\", \"sowie\", \"plasma\", \"liquor\", \"gro\\u00dfen\", \"patientenkohorten.\"], \"word frequency\": [8, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1511,
          "labels": null,
          "url": "https://www.gelbe-liste.de/immunologie/aktionsplan-bekaempfung-vernachlaessigter-tropenkrankheiten",
          "content_date": "08.02.2021",
          "title": "Neuer Aktionsplan zur Bek\u00e4mpfung vernachl\u00e4ssigter Tropenkrankheiten",
          "author": "Dr. Christian Kretschmer (Arzt)",
          "text": "Hintergrund\nAn NTD leiden weltweit mehr als 1,5 Milliarden Menschen; die H\u00e4lfte von ihnen sind Kinder. Rund eine halbe Million Menschen versterben j\u00e4hrlich aufgrund einer NTD. Weitere Probleme sind die h\u00e4ufige Chronifizierung der NTDs sowie krankheitsbedingte Behinderungen, k\u00f6rperlichen Entstellungen, Stigmatisierung, Ausgrenzung und andere weitreichende Beeintr\u00e4chtigungen.\nKrankheiten mit h\u00f6chster Priorit\u00e4t\nDie Liste der vernachl\u00e4ssigten Tropenerkrankungen ist lang. Sie werden von Bakterien, Viren, Pilzen, Einzellern, W\u00fcrmern, Insekten oder Reptilien verursacht. Gem\u00e4\u00df der Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat die Bek\u00e4mpfung der folgenden NTDs h\u00f6chste Priorit\u00e4t:\nBakterielle NTDs\nBuruli-Ulcus\nTrachom\nLepra\nFramb\u00f6sie\nVirale NTDs\nDengue-Fieber\nChikungunya\nTollwut\ndurch Pilze verursachte NTDs\nMyzetom\nChromoblastomykose\nandere systemische Mykosen\nvon Einzellern ausgel\u00f6ste NTDs\nAfrikanische Schlafkrankheit\nChagas-Krankheit\nLeishmaniosen\nHelminthosen\nBilharziose (Schistosomiasis)\nBoden\u00fcbertragene Wurmerkrankungen (Spul-, Haken- und Peitschenw\u00fcrmer)\nEchinokokkose\nFlussblindheit (Onchozerkose)\nBefall mit Guineawurm bzw. Medinawurm (Drakunkulose/Dracontiasis)\nLebensmittel-\u00fcbertragene Wurmerkrankungen\nLymphatische Filariose, insbesondere Elephantiasis\nLebensmittel-\u00fcbertragener Trematoden-Befall (zum Beispiel Befall mit Leber- oder Lungenegeln = Fasziolose und Paragonimose)\nBlasenwurm (Zystizerkose)\nDurch Insekten und Reptilien verursachte NTDs\nKr\u00e4tze (Scabies)\nBisse von Giftschlangen\nArmut und NTDs\nIn der Regel betreffen die aufgef\u00fchrten Erkrankungen arme, vernachl\u00e4ssigte Bev\u00f6lkerungsgruppen in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern. Manche NTDs sind aber auch au\u00dferhalb tropischer L\u00e4nder, etwa in europ\u00e4ischen Regionen, zu finden. Armut f\u00f6rdert die Ansteckung, was die Not wiederum verst\u00e4rkt \u2013 kranke Kinder bleiben der Schule und betroffene Erwachsene der Arbeit fern. Dar\u00fcber hinaus wirken sich schwach entwickelte Hygienestandards negativ auf die Ausbreitung der NTDs aus. \u00dcberdies bestehen enge Zusammenh\u00e4nge zwischen NTDs und Mangelern\u00e4hrung. So f\u00fchren einige Wurmerkrankungen zu verminderter N\u00e4hrstoffaufnahme und Eisenmangel oder Menschen geben aus Angst vor Ansteckung den Ackerbau in Gebieten auf, in denen man besonders ansteckungsgef\u00e4hrdet ist.\nFerner stellt die Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit \nImpfstoffen\n und Medikamenten eine logistische Herausforderung dar, etwa die Einhaltung der K\u00fchlkette oder die Verteilung in entlegene Gebiete.\nProgramme zur Bek\u00e4mpfung der NTDs\nSeit 1987 gibt es Programme zur Ausrottung von armutsassoziierten vernachl\u00e4ssigten Tropenkrankheiten. 2012 wurden diese noch einmal ausgeweitet. Im Rahmen der \u201eLondon Declaration\u201c verpflichteten sich zahlreiche forschende Pharma-Unternehmen aus Industrienationendazu, an der Eind\u00e4mmung von vernachl\u00e4ssigten tropischen Krankheiten bis 2020 mitzuwirken.\nPr\u00e4vention und Therapie\nZur Bek\u00e4mpfung der NTDs werden neben der Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung zwei Strategien verfolgt:\nfl\u00e4chendeckende Pr\u00e4ventivbehandlung (preventive chemotherapy, PCT) aller potenziell Betroffenen\ngezielte Therapie (intensified disease management, IDM) der tats\u00e4chlich Erkrankten\nDamit konnten bislang 42 L\u00e4nder eine oder mehrere NTDs eliminieren.\nErfolge\nIn der Demokratischen Republik Kongo fahren \u00c4rzteteams systematisch von Dorf zu Dorf und untersuchen Bewohner, die dazu bereit sind, auf m\u00f6gliche Infektionen. So konnte im Falle der afrikanischen Schlafkrankheit die Pr\u00e4valenz von gesch\u00e4tzt 200.000 Infizierten im Jahr 1996 auf heute weniger als 5.000 Betroffene reduziert werden. Ein anderes Beispiel ist die Flussblindheit; sie wurde in einer Reihe von L\u00e4ndern so dezimiert, dass die Krankheit kein Problem der \u00f6ffentlichen Gesundheitsversorgung mehr darstellt.\nChildren without Worms ist ein Programm gegen boden-\u00fcbertragene W\u00fcrmer.\nZiel ist es, Kinder von Spul-, Haken- und Peitschenw\u00fcrmern zu befreien, die im Darm leben. 2012 konnten laut WHO circa 29 Prozent aller Kleinkinder und 37 Prozent aller Schulkinder in Gef\u00e4hrdungsgebieten behandelt werden.\nWHO-Roadmap 2030\nDer urspr\u00fcngliche Plan der London Declaration, zehn NTDs in weniger als zehn Jahren zu kontrollieren oder ganz zu eliminieren, konnte nur zum Teil umgesetzt werden. Zur Verwirklichung der Ziele hat die WHO im Januar 2021 eine NTD-Roadmap bis 2030 beschlossen. Der neue Aktionsplan setzt auf eine Integration der NTD-Bek\u00e4mpfung in die nationalen und regionalen Gesundheitssysteme, eine eng getaktete Fortschrittskontrolle und die verst\u00e4rkte Kooperation aller Beteiligten, einschlie\u00dflich forschender Pharmaunternehmen.",
          "summary": "2012 konnten laut WHO circa 29 Prozent aller Kleinkinder und 37 Prozent aller Schulkinder in Gef\u00e4hrdungsgebieten behandelt werden.\nWHO-Roadmap 2030\nDer urspr\u00fcngliche Plan der London Declaration, zehn NTDs in weniger als zehn Jahren zu kontrollieren oder ganz zu eliminieren, konnte nur zum Teil umgesetzt werden. \u00dcberdies bestehen enge Zusammenh\u00e4nge zwischen NTDs und Mangelern\u00e4hrung. Manche NTDs sind aber auch au\u00dferhalb tropischer L\u00e4nder, etwa in europ\u00e4ischen Regionen, zu finden. Im Rahmen der \u201eLondon Declaration\u201c verpflichteten sich zahlreiche forschende Pharma-Unternehmen aus Industrienationendazu, an der Eind\u00e4mmung von vernachl\u00e4ssigten tropischen Krankheiten bis 2020 mitzuwirken.\nPr\u00e4vention und Therapie\nZur Bek\u00e4mpfung der NTDs werden neben der Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung zwei Strategien verfolgt:\nfl\u00e4chendeckende Pr\u00e4ventivbehandlung (preventive chemotherapy, PCT) aller potenziell Betroffenen\ngezielte Therapie (intensified disease management, IDM) der tats\u00e4chlich Erkrankten\nDamit konnten bislang 42 L\u00e4nder eine oder mehrere NTDs eliminieren.\nErfolge\nIn der Demokratischen Republik Kongo fahren \u00c4rzteteams systematisch von Dorf zu Dorf und untersuchen Bewohner, die dazu bereit sind, auf m\u00f6gliche Infektionen. Gem\u00e4\u00df der Weltgesundheitsorganisation (WHO) hat die Bek\u00e4mpfung der folgenden NTDs h\u00f6chste Priorit\u00e4t:\nBakterielle NTDs\nBuruli-Ulcus\nTrachom\nLepra\nFramb\u00f6sie\nVirale NTDs\nDengue-Fieber\nChikungunya\nTollwut\ndurch Pilze verursachte NTDs\nMyzetom\nChromoblastomykose\nandere systemische Mykosen\nvon Einzellern ausgel\u00f6ste NTDs\nAfrikanische Schlafkrankheit\nChagas-Krankheit\nLeishmaniosen\nHelminthosen\nBilharziose (Schistosomiasis)\nBoden\u00fcbertragene Wurmerkrankungen (Spul-, Haken- und Peitschenw\u00fcrmer)\nEchinokokkose\nFlussblindheit (Onchozerkose)\nBefall mit Guineawurm bzw",
          "wordcount": "{\"words\": [\"ntds\", \"menschen\", \"kinder\", \"vernachl\\u00e4ssigten\", \"who\", \"bek\\u00e4mpfung\", \"wurmerkrankungen\", \"ntd\", \"mehr\", \"krankheiten\", \"priorit\\u00e4t\", \"einzellern\", \"insekten\", \"reptilien\", \"verursachte\", \"schlafkrankheit\", \"spul-\", \"haken-\", \"flussblindheit\", \"befall\", \"beispiel\", \"armut\", \"l\\u00e4nder\", \"etwa\", \"ansteckung\", \"betroffene\", \"bev\\u00f6lkerung\", \"programme\", \"london\", \"declaration\", \"therapie\", \"konnten\", \"eliminieren\", \"dorf\", \"konnte\", \"weniger\", \"prozent\", \"zehn\", \"hintergrund\", \"leiden\", \"weltweit\", \"1,5\", \"milliarden\", \"h\\u00e4lfte\", \"rund\", \"halbe\", \"million\", \"versterben\", \"j\\u00e4hrlich\", \"aufgrund\", \"weitere\", \"probleme\", \"h\\u00e4ufige\", \"chronifizierung\", \"sowie\", \"krankheitsbedingte\", \"behinderungen\", \"k\\u00f6rperlichen\", \"entstellungen\", \"stigmatisierung\", \"ausgrenzung\", \"weitreichende\", \"beeintr\\u00e4chtigungen\", \"h\\u00f6chster\", \"liste\", \"tropenerkrankungen\", \"lang\", \"bakterien\", \"viren\", \"pilzen\", \"w\\u00fcrmern\", \"verursacht\", \"gem\\u00e4\\u00df\", \"weltgesundheitsorganisation\", \"folgenden\", \"h\\u00f6chste\", \"bakterielle\", \"buruli-ulcus\", \"trachom\", \"lepra\", \"framb\\u00f6sie\", \"virale\", \"dengue-fieber\", \"chikungunya\", \"tollwut\", \"pilze\", \"myzetom\", \"chromoblastomykose\", \"systemische\", \"mykosen\", \"ausgel\\u00f6ste\", \"afrikanische\", \"chagas-krankheit\", \"leishmaniosen\", \"helminthosen\", \"bilharziose\", \"schistosomiasis\", \"boden\\u00fcbertragene\", \"peitschenw\\u00fcrmer\", \"echinokokkose\", \"onchozerkose\", \"guineawurm\", \"bzw\", \"medinawurm\", \"drakunkulose/dracontiasis\", \"lebensmittel-\\u00fcbertragene\", \"lymphatische\", \"filariose\", \"insbesondere\", \"elephantiasis\", \"lebensmittel-\\u00fcbertragener\", \"trematoden-befall\", \"leber-\", \"lungenegeln\", \"fasziolose\", \"paragonimose\", \"blasenwurm\", \"zystizerkose\", \"kr\\u00e4tze\", \"scabies\", \"bisse\", \"giftschlangen\", \"regel\", \"betreffen\", \"aufgef\\u00fchrten\", \"erkrankungen\", \"arme\", \"vernachl\\u00e4ssigte\", \"bev\\u00f6lkerungsgruppen\", \"schwellen-\", \"entwicklungsl\\u00e4ndern\", \"au\\u00dferhalb\", \"tropischer\", \"europ\\u00e4ischen\", \"regionen\", \"finden\", \"f\\u00f6rdert\", \"not\", \"wiederum\", \"verst\\u00e4rkt\", \"kranke\", \"bleiben\", \"schule\", \"erwachsene\", \"arbeit\", \"fern\", \"dar\\u00fcber\", \"hinaus\", \"wirken\", \"schwach\", \"entwickelte\", \"hygienestandards\", \"negativ\", \"ausbreitung\", \"\\u00fcberdies\", \"bestehen\", \"enge\", \"zusammenh\\u00e4nge\", \"mangelern\\u00e4hrung\", \"f\\u00fchren\", \"verminderter\", \"n\\u00e4hrstoffaufnahme\", \"eisenmangel\", \"geben\", \"angst\", \"ackerbau\", \"gebieten\", \"denen\", \"besonders\", \"ansteckungsgef\\u00e4hrdet\", \"ferner\", \"stellt\", \"versorgung\", \"impfstoffen\", \"medikamenten\", \"logistische\", \"herausforderung\", \"dar\", \"einhaltung\", \"k\\u00fchlkette\", \"verteilung\", \"entlegene\", \"gebiete\", \"seit\", \"gibt\", \"ausrottung\", \"armutsassoziierten\", \"tropenkrankheiten\", \"wurden\", \"ausgeweitet\", \"rahmen\", \"verpflichteten\", \"zahlreiche\", \"forschende\", \"pharma-unternehmen\", \"industrienationendazu\", \"eind\\u00e4mmung\", \"tropischen\", \"mitzuwirken\", \"pr\\u00e4vention\", \"neben\", \"aufkl\\u00e4rung\", \"zwei\", \"strategien\", \"verfolgt\", \"fl\\u00e4chendeckende\", \"pr\\u00e4ventivbehandlung\", \"preventive\", \"chemotherapy\", \"pct\", \"potenziell\", \"betroffenen\", \"gezielte\", \"intensified\", \"disease\", \"management\", \"idm\", \"tats\\u00e4chlich\", \"erkrankten\", \"bislang\", \"mehrere\", \"erfolge\", \"demokratischen\", \"republik\", \"kongo\", \"fahren\", \"\\u00e4rzteteams\", \"systematisch\", \"untersuchen\", \"bewohner\", \"bereit\", \"m\\u00f6gliche\", \"infektionen\", \"falle\", \"afrikanischen\", \"pr\\u00e4valenz\", \"gesch\\u00e4tzt\", \"200.000\", \"infizierten\", \"jahr\", \"heute\", \"5.000\", \"reduziert\", \"wurde\", \"reihe\", \"l\\u00e4ndern\", \"dezimiert\", \"krankheit\", \"problem\", \"\\u00f6ffentlichen\", \"gesundheitsversorgung\", \"darstellt\", \"children\", \"without\", \"worms\", \"programm\", \"boden-\\u00fcbertragene\", \"w\\u00fcrmer\", \"ziel\", \"peitschenw\\u00fcrmern\", \"befreien\", \"darm\", \"leben\", \"laut\", \"circa\", \"kleinkinder\", \"schulkinder\", \"gef\\u00e4hrdungsgebieten\", \"behandelt\", \"who-roadmap\", \"urspr\\u00fcngliche\", \"plan\", \"jahren\", \"kontrollieren\", \"ganz\", \"teil\", \"umgesetzt\", \"verwirklichung\", \"ziele\", \"januar\", \"ntd-roadmap\", \"beschlossen\", \"neue\", \"aktionsplan\", \"setzt\", \"integration\", \"ntd-bek\\u00e4mpfung\", \"nationalen\", \"regionalen\", \"gesundheitssysteme\", \"eng\", \"getaktete\", \"fortschrittskontrolle\", \"verst\\u00e4rkte\", \"kooperation\", \"beteiligten\", \"einschlie\\u00dflich\", \"forschender\", \"pharmaunternehmen\"], \"word frequency\": [15, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 1000,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/meertext/2014/05/25/interview-mit-giulia-enders-ueber-den-charme-des-darms-antibiotika-und-bronzetuerklinken/",
          "content_date": " / 25. Mai  2014 / ",
          "title": "Interview mit Giulia Enders: \u00dcber den Charme des Darms, Antibiotika und Bronzet\u00fcrklinken",
          "author": "Bettina Wurche",
          "text": "Giulia Enders rockte mit ihrem genialen Science-Slam-Beitrag \u201eDarm mit Charme\u201c die Szene.\n\nDas etwas anr\u00fcchige Thema, ihr solides Fachwissen, Humor und Charme sowie das professionelle Design waren die Zutaten f\u00fcr ihren riesengro\u00dfen Erfolg. Der Slam-Beitrag war eine Gemeinschaftsproduktion der Medizinstudentin und ihrer Schwester, die Kommunikationsdesign studiert hat.\n\nWie sie auf das Thema und zum Science-Slam kam, hat sie in dem \u201epuls.\u201c-Interview\n \n\u201cInterview Giulia Enders: Darm mit Charme\u201d\n erz\u00e4hlt.\n\nSie ist nicht nur sehr ernsthaft an dem Thema Darm interessiert, sondern m\u00f6chte dieses Wissen auch weitergeben: Darum hat sie ein Freisemester eingelegt und noch das Buch \u201eDarm mit Charme\u201c geschrieben. Und vermarktet.\n\nJetzt studiert sie wieder, forscht im Bereich Mikrobiologie und m\u00f6chte sich diesem geschl\u00e4ngelten und l\u00e4ngsten aller Organe sp\u00e4ter auch als \u00c4rztin k\u00fcmmern.\n\nIm \u201emeertext\u201c-Interview erz\u00e4hlt sie, woran sie gerade arbeitet und wie es weitergehen wird.\nEsst Sauerkraut statt Maracuja! Interview mit Giulia Enders\nmeertext: \u201eGiulia, nach Deinem brillanten Science-Slam-Beitrag \u201eDarm mit Charme\u201c hast Du auch noch ein Buch zu Deinem Lieblingsthema geschrieben, unter dem gleichen Titel. Dann kamen eine Menge Interviews und Fernsehauftritte zum Buch \u2026\n\nWie geht es nun weiter?\u201c\n\nG. E.: \u201eIm Moment schreibe ich gerade an meiner Doktorarbeit, da bin ich in der Mikrobiologie. Dabei geht es um \nAcinetobacter baumannii\n, das sind humanpathogene Bakterien, die u. a. Wundinfektionen, Atemwegsinfekte, sekund\u00e4re Meningitis und Sepsis verursachen k\u00f6nnen. Er kann auch im menschlichen Darm vorkommen und hat einige spannende Eigenheiten: Mit Hilfe eines Proteins kann er sich an Oberfl\u00e4chen anheften. Etwa in unserem Darm. Wir haben mit einem Knockout experimentiert und getestet, wie gef\u00e4hrlich er dann noch ist. Ohne das Protein k\u00f6nnte \nAcineotobacter\n sich nicht mehr an Oberfl\u00e4chen anheften, dann w\u00e4re er nicht mehr gef\u00e4hrlich.\n\nUnser Ziel ist die Entwicklung von Antik\u00f6rpern, aber die sind noch im Test.\u201c\nmeertext: \u201eWas genau ist ein Knockout?\n\u201c\n\n\nG. E.:\u201cBei einem Knockout ist das Gen ausgeschaltet, mit dem sonst etwas hergestellt werden kann. Kann mein Bakterium also normalerweise einen Festhalte-Haken herstellen, kann es das pl\u00f6tzlich nicht mehr. Dann kann ich in Experimenten schauen, ob es auch ohne Festhalte-Haken noch krank machen kann. Wenn nicht, ist der Haken ein tolles Ziel, um ihn durch Mittel und Substanzen zu blockieren.\nDas ist Grundlagenforschung an Bakterien. Wie funktioniert das? Wie halten sich die Bakterien an uns fest? Und warum lassen sie wieder los? Wie interagieren sie mit uns?\n\nBei vielen Bakterienst\u00e4mmen, die pathogen sein k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir fr\u00fchzeitig aufpassen und Informationen sammeln, denn: Viele von ihnen k\u00f6nnen Resistenzen entwickeln! Dagegen m\u00fcssen wir gewappnet sein. Und zwar am besten, bevor das Resistenz-Problem dann auftritt.\u201c\nmeertext: \u201eWas k\u00f6nnte man konkret gegen die immer st\u00e4rker zunehmenden Antibiotika-Resistenzen tun? Alle Ratschl\u00e4ge, den Einsatz von Antibiotika in der Tiermast und in der Medizin radikal zu reduzieren und viele andere Ma\u00dfnahmen, sind ja bislang eher ins Leere gelaufen. Ist es nicht an der Zeit, neue Antibiotika zu entwickeln?\u201c\n\nG. E.: \u201eViele Antibiotika sind immer h\u00e4ufiger wirkungslos. In solchen F\u00e4llen wird dann zum Beispiel Colistin die letzte Reserve \u2013 das ist eigentlich vor 50 Jahren wegen seiner m\u00f6glichen erheblichen Nebenwirkungen stillgelegt worden.\n\nJetzt ist es oft das einzig verbliebene Reserveantibiotikum, etwa f\u00fcr die Behandlung von multiresistenten \nAcinetobacter baumannii\n.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten neue Antibiotika entwickelt werden!\n\nAber das lohnt sich offenbar im Moment f\u00fcr die Pharmaindustrie nicht.\n\nEs gibt auch noch andere Wege. So k\u00f6nnen auch Metalle als Antibiotika eingesetzt werden. Kupfer zum Beispiel \u2026 eine 60 %ige Kupferlegierung ist schon sehr stark antibakteriell. Eine T\u00fcrklinke, die mit einer solchen Kupferlegierung \u00fcberzogen ist, ist eine spannende Sache, etwa f\u00fcr Intensivstationen in Krankenh\u00e4usern. \u201c\nmeertext: \u201eWerden Metalle nicht auch z. B. in Sportkleidung eingesetzt? Es gibt Sport- und Wandersocken mit antibakteriell wirkenden Silberzus\u00e4tzen.\u201c\n\n\nG. E.: \u201eMetall an Sportlerkleidung ist eher bedenklich. Wenn jemand etwa eine Jogginghose mit Silberanteilen tr\u00e4gt, kann es schon sein, dass ein Silberpflaster nicht mehr wirksam ist.\u201c\n\n\nmeertext: \u201eDazu kommt, dass die Silberanteile nach und nach ausgewaschen werden und \u00fcber Abwasser in die Gew\u00e4sser gelangen. Dort k\u00f6nnen sie\n toxisch auf Mikroorganismen\n wirken oder zu Resistenzen f\u00fchren.\n\n\nEinige andere Experten halten Nanosilber f\u00fcr weniger bedenklich, weil es kaum in die Gew\u00e4sser gelangt, sondern sich fr\u00fchzeitig im Kl\u00e4rschlamm absetzt.\n\n\nAllerdings ist dann der Kl\u00e4rschlamm kontaminiert.\n\nWenn auch das Ausma\u00df der toxischen Wirkung auf Mikroorganismen in den Gew\u00e4ssern im Moment noch etwas umstritten ist, ist die Gefahr der Resistenzen-Bildung also auf jeden Fall ein Grund, auf Nanosilber in Kleidung und anderen Textilien zu verzichten!\u201c",
          "summary": "Etwa in unserem Darm. So k\u00f6nnen auch Metalle als Antibiotika eingesetzt werden. E.: \u201eViele Antibiotika sind immer h\u00e4ufiger wirkungslos. In solchen F\u00e4llen wird dann zum Beispiel Colistin die letzte Reserve \u2013 das ist eigentlich vor 50 Jahren wegen seiner m\u00f6glichen erheblichen Nebenwirkungen stillgelegt worden.\n\nJetzt ist es oft das einzig verbliebene Reserveantibiotikum, etwa f\u00fcr die Behandlung von multiresistenten \nAcinetobacter baumannii\n.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnten neue Antibiotika entwickelt werden!\n\nAber das lohnt sich offenbar im Moment f\u00fcr die Pharmaindustrie nicht.\n\nEs gibt auch noch andere Wege. Der Slam-Beitrag war eine Gemeinschaftsproduktion der Medizinstudentin und ihrer Schwester, die Kommunikationsdesign studiert hat.\n\nWie sie auf das Thema und zum Science-Slam kam, hat sie in dem \u201epuls.\u201c-Interview\n \n\u201cInterview Giulia Enders: Darm mit Charme\u201d\n erz\u00e4hlt.\n\nSie ist nicht nur sehr ernsthaft an dem Thema Darm interessiert, sondern m\u00f6chte dieses Wissen auch weitergeben: Darum hat sie ein Freisemester eingelegt und noch das Buch \u201eDarm mit Charme\u201c geschrieben",
          "wordcount": "{\"words\": [\"darm\", \"meertext\", \"charme\", \"antibiotika\", \"giulia\", \"g.\", \"e.\", \"etwa\", \"mehr\", \"enders\", \"thema\", \"buch\", \"moment\", \"bakterien\", \"knockout\", \"viele\", \"science-slam-beitrag\", \"studiert\", \"-interview\", \"interview\", \"erz\\u00e4hlt\", \"m\\u00f6chte\", \"geschrieben\", \"mikrobiologie\", \"gerade\", \"geht\", \"acinetobacter\", \"baumannii\", \"spannende\", \"oberfl\\u00e4chen\", \"anheften\", \"gef\\u00e4hrlich\", \"ziel\", \"festhalte-haken\", \"halten\", \"m\\u00fcssen\", \"fr\\u00fchzeitig\", \"resistenzen\", \"entwickeln\", \"immer\", \"eher\", \"neue\", \"beispiel\", \"gibt\", \"metalle\", \"eingesetzt\", \"kupferlegierung\", \"schon\", \"antibakteriell\", \"bedenklich\", \"gew\\u00e4sser\", \"mikroorganismen\", \"nanosilber\", \"kl\\u00e4rschlamm\", \"rockte\", \"genialen\", \"szene\", \"anr\\u00fcchige\", \"solides\", \"fachwissen\", \"humor\", \"sowie\", \"professionelle\", \"design\", \"zutaten\", \"riesengro\\u00dfen\", \"erfolg\", \"slam-beitrag\", \"gemeinschaftsproduktion\", \"medizinstudentin\", \"schwester\", \"kommunikationsdesign\", \"science-slam\", \"kam\", \"puls.\", \"ernsthaft\", \"interessiert\", \"wissen\", \"weitergeben\", \"darum\", \"freisemester\", \"eingelegt\", \"vermarktet\", \"forscht\", \"bereich\", \"geschl\\u00e4ngelten\", \"l\\u00e4ngsten\", \"organe\", \"sp\\u00e4ter\", \"\\u00e4rztin\", \"k\\u00fcmmern\", \"woran\", \"arbeitet\", \"weitergehen\", \"esst\", \"sauerkraut\", \"statt\", \"maracuja\", \"brillanten\", \"hast\", \"lieblingsthema\", \"gleichen\", \"titel\", \"kamen\", \"menge\", \"interviews\", \"fernsehauftritte\", \"schreibe\", \"doktorarbeit\", \"dabei\", \"humanpathogene\", \"u.\", \"a.\", \"wundinfektionen\", \"atemwegsinfekte\", \"sekund\\u00e4re\", \"meningitis\", \"sepsis\", \"verursachen\", \"menschlichen\", \"vorkommen\", \"eigenheiten\", \"hilfe\", \"proteins\", \"experimentiert\", \"getestet\", \"protein\", \"acineotobacter\", \"w\\u00e4re\", \"entwicklung\", \"antik\\u00f6rpern\", \"test.\", \"genau\", \"gen\", \"ausgeschaltet\", \"hergestellt\", \"bakterium\", \"normalerweise\", \"herstellen\", \"pl\\u00f6tzlich\", \"experimenten\", \"schauen\", \"krank\", \"haken\", \"tolles\", \"mittel\", \"substanzen\", \"blockieren\", \"grundlagenforschung\", \"funktioniert\", \"fest\", \"warum\", \"lassen\", \"los\", \"interagieren\", \"vielen\", \"bakterienst\\u00e4mmen\", \"pathogen\", \"aufpassen\", \"informationen\", \"sammeln\", \"dagegen\", \"gewappnet\", \"besten\", \"bevor\", \"resistenz-problem\", \"auftritt.\", \"konkret\", \"st\\u00e4rker\", \"zunehmenden\", \"antibiotika-resistenzen\", \"tun\", \"ratschl\\u00e4ge\", \"einsatz\", \"tiermast\", \"medizin\", \"radikal\", \"reduzieren\", \"ma\\u00dfnahmen\", \"ja\", \"bislang\", \"leere\", \"gelaufen\", \"zeit\", \"h\\u00e4ufiger\", \"wirkungslos\", \"f\\u00e4llen\", \"colistin\", \"letzte\", \"reserve\", \"eigentlich\", \"jahren\", \"wegen\", \"m\\u00f6glichen\", \"erheblichen\", \"nebenwirkungen\", \"stillgelegt\", \"worden\", \"oft\", \"einzig\", \"verbliebene\", \"reserveantibiotikum\", \"behandlung\", \"multiresistenten\", \"nat\\u00fcrlich\", \"k\\u00f6nnten\", \"entwickelt\", \"lohnt\", \"offenbar\", \"pharmaindustrie\", \"wege\", \"kupfer\", \"ige\", \"stark\", \"t\\u00fcrklinke\", \"\\u00fcberzogen\", \"sache\", \"intensivstationen\", \"krankenh\\u00e4usern\", \"b.\", \"sportkleidung\", \"sport-\", \"wandersocken\", \"wirkenden\", \"silberzus\\u00e4tzen.\", \"metall\", \"sportlerkleidung\", \"jemand\", \"jogginghose\", \"silberanteilen\", \"tr\\u00e4gt\", \"silberpflaster\", \"wirksam\", \"ist.\", \"kommt\", \"silberanteile\", \"ausgewaschen\", \"abwasser\", \"gelangen\", \"toxisch\", \"wirken\", \"f\\u00fchren\", \"experten\", \"weniger\", \"kaum\", \"gelangt\", \"absetzt\", \"allerdings\", \"kontaminiert\", \"ausma\\u00df\", \"toxischen\", \"wirkung\", \"gew\\u00e4ssern\", \"umstritten\", \"gefahr\", \"resistenzen-bildung\", \"fall\", \"grund\", \"kleidung\", \"textilien\", \"verzichten\"], \"word frequency\": [7, 6, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 449,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/alpha-cephei/2019/02/18/wenn-wir-abnehmen-wohin-verschwindet-eigentlich-das-gewicht/",
          "content_date": " / 18. Februar  2019 / ",
          "title": "Wenn wir abnehmen, wohin verschwindet eigentlich das Gewicht? (Running Research \u2013 Denken beim Laufen 21)",
          "author": "Alderamin",
          "text": "Heute geht es um Sport und um\u2019s Abnehmen. Die Frage ist einfach, die Antwort f\u00fcr viele m\u00f6glicherweise verbl\u00fcffend.\n Wenn wir abnehmen, wohin verschwindet dann eigentlich das Gewicht?\n[Edit:] Netterweise erscheint dieser Artikel mit Florians Zustimmung ab sofort in der Reihe \u201cRunning Research \u2013 Denken beim Laufen\u201d. [/Edit]\n\u00a0\nDie Formel zum Abnehmen ist ziemlich einfach. Die Energiebilanz des K\u00f6rpers ist aufgenommene Energie minus verbrauchte Energie:\nE\nRest\n = E\nin\n \u2013 E\nout\nWenn E\nRest\n im Schnitt 0 ist, man also genau so viel verbraucht, wie man zu sich nimmt, h\u00e4lt man sein Gewicht. Es spielt dabei keine Rolle, in welcher Form man seine Kalorien zuf\u00fchrt \u2013 ob man Schokolade oder Obst der gleichen Kalorienmenge isst, \nist letztlich vollkommen egal\n; allerdings macht diejenige Menge Schokolade, die einer bestimmten Kalorienzahl entspricht, nicht so satt, wie die entsprechende Menge Obst, so dass man eher zu viel Schokolade essen wird. Das ganze Geheimnis der Di\u00e4ten ist, solche Nahrungsmittel zu sich zu nehmen, die mit m\u00f6glichst wenig Kalorien ein m\u00f6glichst lange anhaltendes S\u00e4ttigungsgef\u00fchl erzeugen.\nWenn E\nRest\n positiv ist, nimmt man zu: der K\u00f6rper bunkert die \u00fcbersch\u00fcssige Energie kurzfristig als Glykogen, das sind Glukose- (Zucker-) molek\u00fcle, die zu St\u00e4rke aneinander gekettet werden, welche in den Muskeln und der Leber gelagert wird (ein kleiner Teil Glukose ist als Blutzucker im Blut gel\u00f6st). \u00dcbersch\u00fcssiges Glykogen oder Eiwei\u00df (Protein) wird l\u00e4ngerfristig in K\u00f6rperfett umgewandelt und in Fettzellen gespeichert oder der K\u00f6rper bildet aus Proteinen Gewebe, z.B. Muskeln, wenn man trainiert. Durch die Gewichtszunahme wird die Belastung des K\u00f6rpers gleichzeitig h\u00f6her, man muss mehr Gewicht bewegen und mehr K\u00f6rpermasse mit Energie versorgen, der Grundumsatz steigt und so endet die Gewichtszunahme irgendwann, wenn\u00a0E\nout\n so weit angestiegen ist, bis\u00a0E\nRest\n wieder 0 ist. Es mag dabei sein, dass manche Menschen Nahrung anders verwerten als andere und deswegen potenziell gef\u00e4hrdeter sind, zuzunehmen, dann ist bei ihnen E\nin\n f\u00fcr die gleiche Nahrung gr\u00f6\u00dfer als f\u00fcr andere Menschen. Es mag auch sein, dass dies teilweise \nder Darmflora geschuldet\n ist und somit beeinflusst werden kann.\nIst E\nRest\n negativ, dann muss der K\u00f6rper trotzdem den angefallenen Bedarf\u00a0E\nout\n decken und baut die Vorr\u00e4te wieder ab. Dabei greift er zuerst vorwiegend auf das Glykogen zur\u00fcck. Die Vorr\u00e4te an Glykogen reichen ca. f\u00fcr 90 Minuten intensiver k\u00f6rperlicher Anstrengung (z.B. Dauerlauf) [2]. Schon w\u00e4hrend der Kohlehydratverbrennung, und fast ausschlie\u00dflich nach deren Ende verbrennt der K\u00f6rper aber parallel das gebunkerte K\u00f6rperfett, das weniger Energie liefert und mehr Sauerstoff zu seiner Nutzung verbraucht, und durch entsprechendes Training und m\u00e4\u00dfige Belastung kann man den Punkt, wo das Glykogen aufgebraucht ist, herausz\u00f6gern. Aus dem Fett kann der K\u00f6rper bei gro\u00dfer Anstrengung viele Stunden lang seinen Bedarf decken. 1 kg K\u00f6rperfett speichert ungef\u00e4hr 7000 kcal. Und wenn auch das K\u00f6rperfett ersch\u00f6pft ist, was erst nach langem Hungern und Magersucht der Fall ist, wird Eiwei\u00df abgebaut, das ist die K\u00f6rpersubstanz selbst (z.B. Muskeln, Organe, Blutk\u00f6rperchen), dann wird es irgendwann gef\u00e4hrlich.\nMan hat also zwei Stellkn\u00f6pfe zur Gewichtsregulierung: \nWeniger Energieaufnahme\n, das ist der schwierigere Weg. Eine Di\u00e4t wirkt immer nur so lange, wie man sie einh\u00e4lt, der K\u00f6rper stellt dann den Stoffwechsel auf Sparflamme um und nach dem Ende der Di\u00e4t f\u00fcllt er zuerst wieder die Fettzellen auf, die er vor der Di\u00e4t gebildet hatte, der ber\u00fchmte Jojo-Effekt. Also muss man seine Ern\u00e4hrung\u00a0 umstellen. Das schaffen dauerhaft aber nur sehr, sehr wenige Menschen (2% las ich mal irgendwo).\nDer andere Stellknopf ist der \nVerbrauch\n, an dem habe ich selbst vorwiegend gedreht, und mir fiel dies erheblich leichter, als es mit Einschr\u00e4nkungen beim Essen zu versuchen (was ich zus\u00e4tzlich noch getan habe, jedenfalls eine Weile). Wer mehrmals pro Woche Ausdauer- oder Kraftsport betreibt, erh\u00f6ht den Verbrauch.\nDer reine Energieverbrauch einer Ausdauert\u00e4tigkeit ist zun\u00e4chst nicht sehr hoch. Eine halbe Stunde Laufen oder eine Stunde Bahnenschwimmen verbrennen ungef\u00e4hr 500 kcal, entsprechend ca. 90 Gramm Vollmilchschokolade. Aber dadurch baut man Muskeln auf, und die sind anspruchsvoller als K\u00f6rperfett und haben einen h\u00f6heren Grundumsatz \u2013 der K\u00f6rper verbraucht dann auch in Ruhe mehr Energie und man nimmt weiter ab au\u00dferhalb der Sporteinheiten.\nMacht man es sich zur Gewohnheit, regelm\u00e4\u00dfig Sport zu treiben, dann stellt sich Routine ein, man freut sich auf den Sport und druckst nicht herum, wenn man mal keine Lust hat. Mit ein bisschen Ehrgeiz und sich einstellendem Erfolg bei der Leistungsf\u00e4higkeit und der Gewichtsabnahme geht dann bald eine Steigerung der H\u00e4ufigkeit, Strecke und Dauer einher. In meinem Fall kam alleine durch die drei w\u00f6chentlichen Einheiten (2x Laufen, 1x Schwimmen) rund 3000 kcal pro Woche an Mehrverbrauch zusammen, das sind bei mir etwa 1,5 Tages-Grundums\u00e4tze und entspricht damit knapp 20% meines Energieverbrauchs pro Woche. Der Erfolg war, dass ich jeden Monat ca. 1 kg abnahm, \u00fcber 18 Monate von 103 kg auf 83 kg (das entspricht bei meiner Gr\u00f6\u00dfe gerade dem Normalgewicht), ohne mich in der Ern\u00e4hrung sehr einschr\u00e4nken zu m\u00fcssen; ich habe allerdings auch weitgehend, aber nicht komplett, auf S\u00fc\u00dfkram verzichtet, und ihn durch N\u00fcsse und Obst zu ersetzen versucht, was langfristig, wie bef\u00fcrchtet, nicht so gut gelang, und so kamen dann wieder 6 kg hinzu. Nach einer l\u00e4ngeren Verletzungspause, in der ich keinen Sport machen durfte, kamen weitere 5 kg dazu, mit denen ich aktuell zu k\u00e4mpfen habe. Aber da ich wieder mit meinen drei Einheiten pro Woche begonnen habe, werde ich die wohl in einem halben Jahr wieder los sein.\n\u00a0\nNach diesem schnellen Exkurs \u00fcber das Abnehmen zur\u00fcck zur Frage: wenn ich also durch Sport oder weniger Essen Gewicht abbaue, wohin verschwindet es? Eine in meiner Quelle [1] von Ruben Meerman und Prof. Andrew Brown, zwei Forschern der \nSchool of Biotechnology and Biomolecular Science\n der University of New South Wales, Australien, vorgestellte Umfrage unter mutma\u00dflichen Fachleuten erbrachte folgendes interessantes Ergebnis:\nUmfrage unter Fachleuten(?) (jeweils 50), wohin das abgenommene Gewicht verschwindet. Bild: Autor gem\u00e4\u00df [1], \u00a9 2019 \nThe BMJ\n, mit freundlicher Genehmigung.\n\u00a0\nWenn wir wissen wollen, wieviel wir zu- oder abnehmen, rechnen wir gerne in \nKalorien\n. Dabei wird h\u00e4ufig der Faktor 1000 geschludert, eigentlich meinen wir, wenn irgendein Nahrungsmittel 200 Kalorien habe, dass es 200 kcal, also \nKilo\nkalorien sind. In Wahrheit reden wir uns also 200.000 Kalorien klein, weil 200.000 nach so unglaublich viel klingt. Kalorien sind urspr\u00fcnglich ein Energiema\u00df aus der W\u00e4rmelehre: es braucht 1 cal, um 1 Gramm Wasser um 1 \u00b0C (oder Kelvin, egal) zu erw\u00e4rmen. Mit 100 cal kann man also einen Kubikzentimeter Wasser von 0\u00b0C bis kurz vor dem Kochen bringen (das Kochen selbt ben\u00f6tigt nochmal sehr viel mehr Kalorienzufuhr), mit 100 kcal entsprechend einen Liter. Das ist eine Menge Energie: 90 Gramm Schokolade liefern ja, wie oben beschrieben, bereits \n500\n kcal.\nMan kann daraus auch mechanische Energie machen \u2013 in der Physik gibt es verschiedene Formen von Energie, die sich aber alle ineinander umwandeln lassen, und deswegen rechnen Physiker heute lieber \u00fcberall mit der Einheit Joules. 1 Joule ist die Energie, die es braucht, um eine (Zug-)Kraft von 1 Newton \u00fcber eine Wegstrecke von 1 m auszu\u00fcben (die Zeit spielt keine Rolle, die kommt erst ins Spiel, wenn es um die Leistung geht, den Energieverbrauch pro Sekunde, gemessen in Watt).\u00a0 Newton (N) ist eine Krafteinheit, die \u00fcber die Beschleunigung von 1 kg Masse um 1 m/s in einer Sekunde definiert ist; da ein Kilogramm im Schwerefeld der Erde mit 9,81 m/s in einer Sekunde beschleunigt wird, betr\u00e4gt die Gewichtskraft von 1 kg Masse 9,81 N. Und da eine Kalorie 4,18 Joules mechanischer Energie entspricht, kann man mit 100 kcal 1 kg Masse ganze 42,651 Kilometer hoch heben \u2013 die halbe Strecke zum Weltraum und h\u00f6her als die h\u00f6chsten Wetterballons aufsteigen.\nWenn man dann noch wei\u00df, dass der K\u00f6rper durch die Erzeugung von W\u00e4rme eine Menge Energie verbraucht (das ist Teil des Grundumsatzes von 1200-3000 kcal/Tag, je nach Gewicht und Geschlecht), dann kann man schon nachvollziehen, dass 32 \u00c4rzte, 33 Ern\u00e4hrungsberater und 26 Trainer sich f\u00fcr diese Option entschieden.\nIst aber falsch. Weil: die Energie, die bei der Kohlehydrat- und Fettverbrennung frei wird, ist chemische Energie, es ist Bindungsenergie von Molek\u00fclen, wie bei jeder chemischen Reaktion. Diese mindert aber die Masse nicht (messbar), es sind nachher dieselben Atome vorhanden, wie vorher, nur in neuen Verbindungen, die ein wenig geringere Energien f\u00fcr die \u00e4u\u00dferen (Valenz-) Elektronen mit sich bringen. Genau diese Energie wird frei und sie ist diejenige, die der K\u00f6rper nutzen kann. Aber die R\u00fcckst\u00e4nde der Verbrennung bleiben \u00fcbrig. Siehe unten.\nW\u00fcrde man tats\u00e4chlich die Masse von z.B. 1 kg Fett komplett in W\u00e4rme umwandeln, dann k\u00e4me gem\u00e4\u00df Einsteins Formel E=mc\u00b2 eine Energiemenge von 90.000.000.000.000 (in Worten: \n90 Billionen\n) Kilojoules heraus. Das entspricht 21,5 Megatonnen TNT, so viel wie die Energiefreisetzung einer gro\u00dfen Wasserstoffbombe. Und man w\u00fcrde in der Tat dabei auch radioaktiv strahlen. Nein, so funktioniert das Abnehmen zum Gl\u00fcck nicht.\n\u00a0\n\u201cMann nimmt in 5 Minuten 3 kg ab\u201d \u2013 uralter Kalauer. Zwar nimmt man ein wenig Gewicht ab, wenn man sich erleichtert, aber das ist kein verlorenes K\u00f6rperfett, sondern Verdauungsreste, die als durchlaufender Posten eben gerade \nnicht\n als Kohlehydrate, K\u00f6rperfett oder Eiwei\u00dfe eingelagert worden sind. K\u00f6nnten aber nicht die R\u00fcckst\u00e4nde der Fettverbrennung im Darm enden? Nein, die enden im Blutkreislauf. Damit lagen auch nur ein Hausarzt (vermutlich kein Internist), 3 Ern\u00e4hrungsberater und\u00a0 immerhin 8 Personal Trainer daneben. Griff ins Klo, sozusagen.\n\u00a0\nNun gut, ein wenig Fett wird tats\u00e4chlich zu Muskeln umgebaut, wenn man kr\u00e4ftig trainiert, aber es werden ja nicht endlos Muskeln aufgebaut, die Verbrennungsr\u00fcckst\u00e4nde des Fettes m\u00fcssen ja irgendwann mal aus dem K\u00f6rper raus, sonst w\u00fcrde man ja mit jeder Mahlzeit immer schwerer werden. Das glauben dann auch nur 3 Trainer, 2 Ern\u00e4hrungsberater und immerhin 1 Arzt. Vielleicht ein Grund, die Praxis zu wechseln.\n\u00a0\nSagen wir mal, warm: zumindest ein Teil der Nahrung (auch der festen) ist fl\u00fcssig, und bei der Fett- und Kohlehydratverbrennung entsteht auch ein Anteil Wasser. Dieses endet zum Teil \u00fcber den Blutkreislauf in den Nieren und der Harnblase. Auch durch Schwitzen verlieren wir Wasser, einen kleinen Teil \u00fcber den Darm, und gewichtstechnisch v\u00f6llig bedeutungslos sind Speichel und Tr\u00e4nen. Ein nicht unbetr\u00e4chtlicher Teil des Wassers landet jedoch in der Lunge, die sehr viel Oberfl\u00e4che hat und in welcher trockene Luft einen betr\u00e4chtlichen Teil Wasser aufnehmen kann, weshalb der Atem in kalter Luft so sch\u00f6n dampft. \u00dcberraschenderweise fand diese zum Teil richtige Antwort wenig Anklang bei unseren Experten. Nicht ein einziger (!) Ern\u00e4hrungsberater (!!) konnte sich daf\u00fcr erw\u00e4rmen, und nur ein Arzt. Aber das ist ja noch nicht die volle Antwort.\n\u00a0\nVerbleibt also nur noch die Atmung (die anderen Antworten k\u00f6nnen es ja nicht sein, auch wenn viele \u00c4rzte offenbar andere Ursachen vermuteten \u2013 ich wei\u00df nicht, ob sie da konkrete Ideen hatten oder sich einfach nicht trauten \u201cwei\u00df nicht\u201d anzukreuzen, was n\u00e4mlich merkw\u00fcrdigerweise \ngar kein\n Arzt tat).\nUnd ja, tats\u00e4chlich, den mit Abstand gr\u00f6\u00dften Teil des abgenommenen Gewichts \natmen wir aus\n. Zum Einen den bereits erw\u00e4hnten Anteil Wasser, das bei der Fett- und Kohlehydratverbrennung entsteht. Aber bei der Verbrennung entsteht auch Kohlendioxid \u2013 eigentlich sollte jeder einmal davon geh\u00f6rt haben, dass in der ausgeatmeten Luft CO\n2\n enthalten ist. Schon der Name \nKohlen-\nhydrate besagt, dass da Kohlenstoff drin steckt, und der ist im Vergleich zum Wasserstoff, lateinisch \nHydrogenium\n, welcher in den Hydraten drin steckt, 12mal schwerer pro Atom.\nMeerman und Brown erkl\u00e4ren in ihrer Analyse [1], dass \u00fcbersch\u00fcssige Kohlenhydrate und Eiwei\u00dfe aus der Nahrung in \nTriglyceride\n, Blutfette, umgewandelt werden, die dann als kleine Tr\u00f6pfchen in den Fettzellen eingelagert werden. Wenn Fett verbrannt werden soll, m\u00fcssen die Triglyceride nur chemisch in Fetts\u00e4uren (\u00fcberwiegend Oleat, Palmitat und Linoleat) aufgebrochen und dann vom K\u00f6rper mit eingeatmetem Sauerstoff\u00a0 \u00fcber Enzyme buchst\u00e4blich verbrannt werden. Die Durchschnitts-Summenformel f\u00fcr das menschliche Triglycerid lautet:\nC\n55\nH\n104\nO\n6\nAlso 55 Kohlenstoffatome, 104 Wasserstoffatome und 6 Sauerstoffatome. Diese werden mit 78 Sauerstoffmolek\u00fclen O\n2\n verbrannt zu\n55 CO\n2\n + 52 H\n2\nO\nWer nachrechnet, findet 55 Kohlenstoffatome, 52\u00b72=104 Wasserstoffatome und 2\u00b755+52=162=2\u00b778+6 Sauerstoffatome, es ist also kein Atom verloren gegangen oder in \u201cW\u00e4rme umgewandelt\u201d worden \u2013 die f\u00e4llt, wie bei jeder Verbrennung, als Endprodukt der Energieumwandlung sowieso an.\nWasserstoff hat das \nAtomgewicht\n 1, Kohlenstoff 12, Sauerstoff 16. Triglycerid hat demnach ein Atomgewicht von 55\u00b712+104\u00b71+16\u00b76=860.\nL\u00e4sst man den eingeatmeten Sauerstoff, der auch nach der Reaktion als Bestandteil der Reaktionsprodukte Wasser und Kohlendioxid sofort wieder ausgeatmet wird, au\u00dfen vor, dann gehen, so Meerman und Brown, die 55 Kohlenstoffatome und 4 der Sauerstoffatome in\u00a0CO\n2\n \u00fcber, und die haben zusammen ein Atomgewicht von 55\u00b712 + 4\u00b716 = 724. 724 der 860 Atomgewichtseinheiten enden als Kohlendioxid, das sind gut 84% der Masse der urspr\u00fcnglichen Triglyceride.\n104 Wasserstoffatome und die verbliebenen zwei Sauerstoffatome werden im Wasser gebunden, das sind 104\u00b71 + 2\u00b716 = 136. 136 der 860 Atomgewichtseinheiten des Triglyceride gehen als Wasser verloren, das sind knapp 16% der Masse des Triglycerids.\n84% der Masse des abgebauten K\u00f6rperfetts werden als Kohlendioxid ausgeatmet, 16% als Wasser ausgeschieden. Bild: Autor.\n78\u00b72\u00b716=2496 Atomgewichtseinheiten Sauerstoff werden eingeatmet, das sind bezogen auf 860 Teile Triglycerid 290%. 10 kg Fett werden also mit 29 kg Sauerstoff verbrannt. 19,6 kg dieses Sauerstoffs werden im Kohlendioxid gebunden, 9,4 kg im Wasser.\n10 kg K\u00f6rperfett (Triglycerid) werden mit 29 kg Luftsauerstoff zu 8,4 kg+19,6 kg CO\n2\n und 1,6 kg+9,4 kg Wasser verbrannt und ausgeatmet bzw. ausgeschieden. Bild: Autor, auf der Basis von [1], \u00a9 2019 \nThe BMJ\n, mit freundlicher Genehmigung.\nNa, wer hat\u2019s gewusst? Von den befragten \u00c4rzten und Trainer leider \nkein einziger\n\u2026\n\u00a0\n[1] Ruben Meerman,\u00a0 Andrew J Brown \u201c\nWhen somebody loses weight, where does the fat go?\n\u201c, \nThe British Medical Journal BMJ\n \n2014;349:g7257\n.\n[2] Herbert Steffny, \nDas gro\u00dfe Laufbuch\n, 5. Auflage 2015, ISBN 978-3-517-08642-2.\nMehr Artikel aus der Serie \u201cDenken beim Laufen\u201d \ngibt es hier\n.\n\n",
          "summary": "Und da eine Kalorie 4,18 Joules mechanischer Energie entspricht, kann man mit 100 kcal 1 kg Masse ganze 42,651 Kilometer hoch heben \u2013 die halbe Strecke zum Weltraum und h\u00f6her als die h\u00f6chsten Wetterballons aufsteigen.\nWenn man dann noch wei\u00df, dass der K\u00f6rper durch die Erzeugung von W\u00e4rme eine Menge Energie verbraucht (das ist Teil des Grundumsatzes von 1200-3000 kcal/Tag, je nach Gewicht und Geschlecht), dann kann man schon nachvollziehen, dass 32 \u00c4rzte, 33 Ern\u00e4hrungsberater und 26 Trainer sich f\u00fcr diese Option entschieden.\nIst aber falsch. 19,6 kg dieses Sauerstoffs werden im Kohlendioxid gebunden, 9,4 kg im Wasser.\n10 kg K\u00f6rperfett (Triglycerid) werden mit 29 kg Luftsauerstoff zu 8,4 kg+19,6 kg CO\n2\n und 1,6 kg+9,4 kg Wasser verbrannt und ausgeatmet bzw. 1 kg K\u00f6rperfett speichert ungef\u00e4hr 7000 kcal. 10 kg Fett werden also mit 29 kg Sauerstoff verbrannt. 1 Joule ist die Energie, die es braucht, um eine (Zug-)Kraft von 1 Newton \u00fcber eine Wegstrecke von 1 m auszu\u00fcben (die Zeit spielt keine Rolle, die kommt erst ins Spiel, wenn es um die Leistung geht, den Energieverbrauch pro Sekunde, gemessen in Watt).\u00a0 Newton (N) ist eine Krafteinheit, die \u00fcber die Beschleunigung von 1 kg Masse um 1 m/s in einer Sekunde definiert ist; da ein Kilogramm im Schwerefeld der Erde mit 9,81 m/s in einer Sekunde beschleunigt wird, betr\u00e4gt die Gewichtskraft von 1 kg Masse 9,81 N",
          "wordcount": "{\"words\": [\"kg\", \"energie\", \"wasser\", \"k\\u00f6rper\", \"teil\", \"k\\u00f6rperfett\", \"masse\", \"gewicht\", \"kalorien\", \"kcal\", \"ja\", \"abnehmen\", \"muskeln\", \"mehr\", \"sauerstoff\", \"pro\", \"sport\", \"ab\", \"rest\", \"nimmt\", \"dabei\", \"entspricht\", \"wenig\", \"glykogen\", \"fett\", \"kohlendioxid\", \"verbrannt\", \"laufen\", \"verbraucht\", \"schokolade\", \"menge\", \"z.b\", \"nahrung\", \"mal\", \"woche\", \"meerman\", \"brown\", \"the\", \"ern\\u00e4hrungsberater\", \"trainer\", \"co\", \"triglyceride\", \"triglycerid\", \"sauerstoffatome\", \"geht\", \"einfach\", \"antwort\", \"viele\", \"wohin\", \"verschwindet\", \"eigentlich\", \"beim\", \"out\", \"obst\", \"essen\", \"umgewandelt\", \"fettzellen\", \"irgendwann\", \"menschen\", \"ca\", \"schon\", \"kohlehydratverbrennung\", \"weniger\", \"zwei\", \"di\\u00e4t\", \"wer\", \"gramm\", \"m\\u00fcssen\", \"gut\", \"bild\", \"autor\", \"bmj\", \"sekunde\", \"wei\\u00df\", \"w\\u00e4rme\", \"verbrennung\", \"tats\\u00e4chlich\", \"enden\", \"arzt\", \"entsteht\", \"luft\", \"kohlenstoffatome\", \"wasserstoffatome\", \"atomgewicht\", \"ausgeatmet\", \"atomgewichtseinheiten\", \"heute\", \"frage\", \"artikel\", \"sofort\", \"denken\", \"formel\", \"k\\u00f6rpers\", \"genau\", \"spielt\", \"rolle\", \"egal\", \"allerdings\", \"macht\", \"diejenige\", \"ganze\", \"nahrungsmittel\", \"m\\u00f6glichst\", \"lange\", \"\\u00fcbersch\\u00fcssige\", \"eiwei\\u00df\", \"trainiert\", \"gewichtszunahme\", \"belastung\", \"h\\u00f6her\", \"grundumsatz\", \"endet\", \"mag\", \"deswegen\", \"bedarf\", \"decken\", \"baut\", \"vorr\\u00e4te\", \"zuerst\", \"vorwiegend\", \"zur\\u00fcck\", \"minuten\", \"anstrengung\", \"ende\", \"ungef\\u00e4hr\", \"erst\", \"fall\", \"immer\", \"stellt\", \"ern\\u00e4hrung\", \"verbrauch\", \"energieverbrauch\", \"hoch\", \"halbe\", \"stunde\", \"entsprechend\", \"erfolg\", \"strecke\", \"drei\", \"einheiten\", \"zusammen\", \"knapp\", \"gerade\", \"komplett\", \"kamen\", \"ruben\", \"andrew\", \"of\", \"umfrage\", \"fachleuten\", \"gem\\u00e4\\u00df\", \"freundlicher\", \"genehmigung\", \"rechnen\", \"200.000\", \"braucht\", \"cal\", \"erw\\u00e4rmen\", \"kochen\", \"bringen\", \"bereits\", \"gibt\", \"umwandeln\", \"joules\", \"newton\", \"m/s\", \"9,81\", \"\\u00e4rzte\", \"fettverbrennung\", \"frei\", \"reaktion\", \"r\\u00fcckst\\u00e4nde\", \"tat\", \"nein\", \"eiwei\\u00dfe\", \"eingelagert\", \"worden\", \"darm\", \"blutkreislauf\", \"immerhin\", \"schwerer\", \"fett-\", \"anteil\", \"einziger\", \"kohlenstoff\", \"drin\", \"steckt\", \"wasserstoff\", \"atom\", \"verloren\", \"gehen\", \"gebunden\", \"ausgeschieden\", \"m\\u00f6glicherweise\", \"verbl\\u00fcffend\", \"edit\", \"netterweise\", \"erscheint\", \"florians\", \"zustimmung\", \"reihe\", \"running\", \"research\", \"/edit\", \"ziemlich\", \"energiebilanz\", \"aufgenommene\", \"minus\", \"verbrauchte\", \"schnitt\", \"h\\u00e4lt\", \"form\", \"zuf\\u00fchrt\", \"gleichen\", \"kalorienmenge\", \"isst\", \"letztlich\", \"vollkommen\", \"bestimmten\", \"kalorienzahl\", \"satt\", \"entsprechende\", \"eher\", \"geheimnis\", \"di\\u00e4ten\", \"nehmen\", \"anhaltendes\", \"s\\u00e4ttigungsgef\\u00fchl\", \"erzeugen\", \"positiv\", \"bunkert\", \"kurzfristig\", \"glukose-\", \"zucker-\", \"molek\\u00fcle\", \"st\\u00e4rke\", \"aneinander\", \"gekettet\", \"leber\", \"gelagert\", \"kleiner\", \"glukose\", \"blutzucker\", \"blut\", \"gel\\u00f6st\", \"\\u00fcbersch\\u00fcssiges\", \"protein\", \"l\\u00e4ngerfristig\", \"gespeichert\", \"bildet\", \"proteinen\", \"gewebe\", \"gleichzeitig\", \"bewegen\", \"k\\u00f6rpermasse\", \"versorgen\", \"steigt\", \"weit\", \"angestiegen\", \"verwerten\", \"potenziell\", \"gef\\u00e4hrdeter\", \"zuzunehmen\", \"gleiche\", \"gr\\u00f6\\u00dfer\", \"teilweise\", \"darmflora\", \"geschuldet\", \"somit\", \"beeinflusst\", \"negativ\", \"trotzdem\", \"angefallenen\", \"greift\", \"reichen\", \"intensiver\", \"k\\u00f6rperlicher\", \"dauerlauf\", \"fast\", \"ausschlie\\u00dflich\", \"deren\", \"verbrennt\", \"parallel\", \"gebunkerte\", \"liefert\", \"nutzung\", \"entsprechendes\", \"training\", \"m\\u00e4\\u00dfige\", \"punkt\", \"aufgebraucht\", \"herausz\\u00f6gern\", \"gro\\u00dfer\", \"stunden\", \"lang\", \"speichert\", \"ersch\\u00f6pft\", \"langem\", \"hungern\", \"magersucht\", \"abgebaut\", \"k\\u00f6rpersubstanz\", \"organe\", \"blutk\\u00f6rperchen\", \"gef\\u00e4hrlich\", \"stellkn\\u00f6pfe\", \"gewichtsregulierung\", \"energieaufnahme\", \"schwierigere\", \"wirkt\", \"einh\\u00e4lt\", \"stoffwechsel\", \"sparflamme\", \"f\\u00fcllt\", \"gebildet\", \"ber\\u00fchmte\", \"jojo-effekt\", \"umstellen\", \"schaffen\", \"dauerhaft\", \"wenige\", \"las\", \"irgendwo\", \"stellknopf\", \"gedreht\", \"fiel\", \"erheblich\", \"leichter\", \"einschr\\u00e4nkungen\", \"versuchen\", \"zus\\u00e4tzlich\", \"getan\", \"jedenfalls\", \"weile\", \"mehrmals\", \"ausdauer-\", \"kraftsport\", \"betreibt\", \"erh\\u00f6ht\", \"reine\", \"ausdauert\\u00e4tigkeit\", \"zun\\u00e4chst\", \"bahnenschwimmen\", \"verbrennen\", \"vollmilchschokolade\", \"dadurch\", \"anspruchsvoller\", \"h\\u00f6heren\", \"ruhe\", \"au\\u00dferhalb\"], \"word frequency\": [19, 15, 12, 11, 9, 8, 8, 7, 7, 7, 7, 6, 6, 6, 6, 6, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 368,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bioinfowelten/2019/07/05/virale-mitbewohner-im-darm-mehr-als-durchfall-und-erbrechen/",
          "content_date": " / 5. Juli  2019 / ",
          "title": "Virale Mitbewohner im Darm: Mehr als Durchfall und Erbrechen",
          "author": "Franziska Hufsky",
          "text": "Die menschliche Darmflora ist ein eigenes \u00d6kosystem. Ein einziges Gramm Darminhalt beherbergt mehr Lebewesen als die Erde Menschen. Die Darmflora hat das Image der Bakterien gerettet. Dabei handelt es sich um mehr als einen Haufen Bakterien, den wir f\u00fcr unsere Verdauung brauchen. Die Darmflora spielt eine entscheidende Rolle f\u00fcr die menschliche Gesundheit und damit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Krankheiten. Die Bezeichnung \u201eFlora\u201c \u2014 also eigentlich Pflanzenwelt \u2014 ist dabei ein wenig irref\u00fchrend und genau genommen ein Relikt aus Zeiten, in denen Bakterien noch dem Pflanzenreich zugeordnet wurden. Heute sprechen wir lieber vom Darmmikrobiom.\nWird \u00fcber das Darmmikrobiom berichtet, meint man in erster Linie die Bakterien im Darm. Der bakteriellen Komponente des Darms hat man bereits viel Aufmerksamkeit geschenkt. Erst gestern habe ich den aktuellen \u201cSpiegel\u201d in der Hand gehalten, mit einer Titelstory \u00fcber das Superorgan Darm: \u201cDie Bakterien in unserem Darm entgiften, trainieren die Immunabwehr, regeln die Verdauung.\u201d Ihre n\u00fctzliche Funktion bei gesunden Personen ist bekannt und viele Faktoren, die die Zusammensetzung beeinflussen \u2014 Ern\u00e4hrung, Alter, Krankheiten, Medikamente \u2014 sind bereits gut verstanden. Auch wurde in den letzten Jahren intensive Forschungen betrieben, um dessen Rolle bei Krankheiten zu entschl\u00fcsseln. Die bakterielle Komponente des Darms wird mit einer Vielzahl von Krankheiten in Verbindung gebracht, von Magen-Darm- und Autoimmunerkrankungen \u00fcber Lebererkrankungen bis hin zu Erkrankungen des Zentralnervensystems.\nAls Darmmikrobiom bezeichnet man aber eigentlich nicht nur Bakterien, sondern die Gesamtheit der Mikroorganismen, die den Darm von Menschen und Tieren besiedeln. Dazu z\u00e4hlen auch sogenannte Archaeen (ebenfalls einzellige Lebewesen ohne Zellkern) aber auch Eukaryoten (Lebewesen mit Zellkern; hier vor allem Pilze). Die virale Komponente des Mikrobioms (kurz \u201cDarmvirom\u201d) hat bisher fast gar keine Beachtung erhalten. \u00dcber die Viren im Darm wei\u00df man kaum etwas und ihre Relevanz f\u00fcr Gesundheit und Krankheit muss erst noch untersucht werden. Im \ndeutschsprachigen Wikipedia-Artikel \u00fcber die Darmflora\n werden Viren nicht einmal erw\u00e4hnt. Googelt man nach Darmviren, so st\u00f6\u00dft man auf die g\u00e4ngigen bekannten Krankheitserreger, die uns mit Durchfall und Erbrechen plagen. Dabei wissen wir eigentlich, dass die meisten Viren (und Mikroorganismen im Allgemeinen) weder f\u00fcr Menschen noch f\u00fcr Pflanzen oder Tiere krankheitserregend sind. Es wird also Zeit, das Image der Darmviren zu retten.\nDass man den Viren (im Darm) bisher nicht so viel Aufmerksamkeit geschenkt hat, hatte vor allem technische Gr\u00fcnde. F\u00fcr die klassische mikrobiologische Forschung mussten die Mikroorganismen zuerst kultiviert werden, um sie danach mittels Sequenzierung identifizieren zu k\u00f6nnen. Bl\u00f6derweise lassen sich die meisten Mikroorganismen (Sch\u00e4tzungen liegen bei \u00fcber 99%) aber gar nicht kultivieren (oder sagen wir besser, es hat noch niemand einen Weg gefunden, wie sie sich kultivieren lassen). Abhilfe schafft die Metagenomik, die erst \ndank technologischer Fortschritte in der Molekulargenetik\n m\u00f6glich ist. Die Idee dahinter: man nehme eine Umweltprobe (Boden, Meerwasser, \nWindschutzscheibe\n oder eben Kot) und extrahiere daraus direkt das gesamte genetische Material.\nDie Metagenomik brachte auch einen Umschwung in der Virologie mit sich. Interessierte man sich vorher eher sehr spezifisch f\u00fcr die Viren, die einen Krankheitszustand innerhalb eines Organismus ausl\u00f6sten, begibt man sich dank der Metagenomik mit Hochdurchsatzsequenzierung auf Expeditionen in die Virus\u00f6kologie. Das erste Virusmetagenom wurde \n2002 aus einer Ozeanprobe\n sequenziert. Seitdem hat die Metagenomik eine enorme mikrobielle Artenvielfalt in vielen unterschiedlichen Umgebungen ans Licht gebracht. In Kliniken setzt man Metagenomik zunehmend f\u00fcr schwer diagnostizierbare F\u00e4lle ein. Man muss aber auch sagen, dass die experimentellen und bioinformatischen Methoden f\u00fcr die Virusmetagenomik noch keinen Konsens erreicht haben. Selbst Metagenomik-Experten sprechen von \u201eDunkler Materie\u201c, wenn sie die viralen Sequenzen beschreiben, die sie in Metagenomen finden.\nDie erste Ver\u00f6ffentlichung \u00fcberhaupt, in der das Darmvirom erw\u00e4hnt wurde, erschien 2003.\n Im selben Jahr noch wurden \ndie ersten Bakteriophagen aus menschlichem Kot sequenziert\n (\u00fcbrigens von der gleichen Arbeitsgruppe, die auch das erste Virusmetagenom aus der Ozeanprobe sequenziert hat).\u00a0Bakteriophagen sind Viren, die Bakterien und Archaeen befallen. Sie sind die am h\u00e4ufigsten vorkommenden Bewohner des Darms. Das Darmvirom enth\u00e4lt aber auch eukaryotische Viren, deren Wirte zum Beispiel die Pilze im Darm sind, oder der Mensch selbst. Selbst Viren, die im Rahmen unserer Ern\u00e4hrung den Magen-Darm-Trakt passieren (z.B. Pflanzenviren) z\u00e4hlen zum Darmvirom. Die krankheitserregende Wirkung von eukaryotischen Darmviren ist gut bekannt (Magen-Darm-Grippe durch Noroviren oder Rotaviren). Da Darmviren bei allen (acuh gesunden) Menschen vorhanden sind, wird vermutet, dass auch sie eine wichtige Rolle f\u00fcr das Gleichgewicht des K\u00f6rpers spielen; nur gibt es bisher daf\u00fcr kaum Belege.\nDas erste Darmvirus, \ndas 2014 neuentdeckt wurde\n und vorher v\u00f6llig unbekannt war, schlug hohe Wellen. Der so getaufte CrAssphage ist ein Bakteriophage, der Bakterien des Stammes Bacteroidetes bef\u00e4llt, die wiederum im Darm vieler Tiere, einschlie\u00dflich des Menschen, h\u00e4ufig vorkommen. Bacteriodetes leben im Endbereich des Verdauungstraktes und stehen im Verdacht, eine Rolle bei krankhaftem \u00dcbergewicht und anderen Darmkrankheiten zu spielen. Das Virus wurde cooler Weise nach der Bioinformatik Software \ncrAss\n (Cross-Assembly of Metagenomes) benannt, mittels derer es entdeckt wurde und ist damit m\u00f6glicherweise der erste Organismus, der nach einem Computerprogramm benannt wurde.\u00a0Bei der bioinformatischen Untersuchung von Metagenom-Datens\u00e4tzen aus Stuhlproben, die \u00f6ffentlich in Datenbanken zug\u00e4nglich sind (die Datens\u00e4tze, nicht die Stuhlproben), wurde dieses neue Virus entdeckt und in mehr als der H\u00e4lfte der verf\u00fcgbaren menschlichen f\u00e4kalen Virome nachgewiesen. Da das Virus so weit verbreitet ist, ist es h\u00f6chstwahrscheinlich bereits sehr alt. In den fr\u00fchen Entwicklungsstufen des F\u00f6tus im Mutterleib und bei S\u00e4uglingen ist der CrAssphage noch nicht vorhanden. Sehr wahrscheinlich wird das Virus also in der fr\u00fchen Kindheit aufgenommen. Bisher gibt es noch keine Hinweise darauf, inwiefern der CrAssphage Einfluss auf die menschliche Gesundheit hat.",
          "summary": "Die bakterielle Komponente des Darms wird mit einer Vielzahl von Krankheiten in Verbindung gebracht, von Magen-Darm- und Autoimmunerkrankungen \u00fcber Lebererkrankungen bis hin zu Erkrankungen des Zentralnervensystems.\nAls Darmmikrobiom bezeichnet man aber eigentlich nicht nur Bakterien, sondern die Gesamtheit der Mikroorganismen, die den Darm von Menschen und Tieren besiedeln. Selbst Metagenomik-Experten sprechen von \u201eDunkler Materie\u201c, wenn sie die viralen Sequenzen beschreiben, die sie in Metagenomen finden.\nDie erste Ver\u00f6ffentlichung \u00fcberhaupt, in der das Darmvirom erw\u00e4hnt wurde, erschien 2003.\n Im selben Jahr noch wurden \ndie ersten Bakteriophagen aus menschlichem Kot sequenziert\n (\u00fcbrigens von der gleichen Arbeitsgruppe, die auch das erste Virusmetagenom aus der Ozeanprobe sequenziert hat).\u00a0Bakteriophagen sind Viren, die Bakterien und Archaeen befallen. \u00dcber die Viren im Darm wei\u00df man kaum etwas und ihre Relevanz f\u00fcr Gesundheit und Krankheit muss erst noch untersucht werden. Die Darmflora spielt eine entscheidende Rolle f\u00fcr die menschliche Gesundheit und damit nat\u00fcrlich auch f\u00fcr Krankheiten. Die Darmflora hat das Image der Bakterien gerettet",
          "wordcount": "{\"words\": [\"bakterien\", \"darm\", \"wurde\", \"viren\", \"menschen\", \"metagenomik\", \"erste\", \"darmflora\", \"rolle\", \"krankheiten\", \"mikroorganismen\", \"darmvirom\", \"bisher\", \"darmviren\", \"virus\", \"menschliche\", \"mehr\", \"lebewesen\", \"dabei\", \"gesundheit\", \"eigentlich\", \"darmmikrobiom\", \"komponente\", \"darms\", \"bereits\", \"erst\", \"sequenziert\", \"crassphage\", \"image\", \"wurden\", \"sprechen\", \"aufmerksamkeit\", \"geschenkt\", \"gesunden\", \"bekannt\", \"ern\\u00e4hrung\", \"gut\", \"gebracht\", \"z\\u00e4hlen\", \"archaeen\", \"zellkern\", \"pilze\", \"gar\", \"kaum\", \"erw\\u00e4hnt\", \"meisten\", \"tiere\", \"mittels\", \"lassen\", \"kultivieren\", \"sagen\", \"dank\", \"kot\", \"vorher\", \"organismus\", \"virusmetagenom\", \"ozeanprobe\", \"bioinformatischen\", \"bakteriophagen\", \"vorhanden\", \"spielen\", \"gibt\", \"benannt\", \"entdeckt\", \"stuhlproben\", \"fr\\u00fchen\", \"eigenes\", \"\\u00f6kosystem\", \"einziges\", \"gramm\", \"darminhalt\", \"beherbergt\", \"erde\", \"gerettet\", \"handelt\", \"haufen\", \"verdauung\", \"brauchen\", \"spielt\", \"entscheidende\", \"nat\\u00fcrlich\", \"bezeichnung\", \"flora\", \"pflanzenwelt\", \"wenig\", \"irref\\u00fchrend\", \"genau\", \"genommen\", \"relikt\", \"zeiten\", \"denen\", \"pflanzenreich\", \"zugeordnet\", \"heute\", \"lieber\", \"berichtet\", \"meint\", \"erster\", \"linie\", \"bakteriellen\", \"gestern\", \"aktuellen\", \"spiegel\", \"hand\", \"gehalten\", \"titelstory\", \"superorgan\", \"entgiften\", \"trainieren\", \"immunabwehr\", \"regeln\", \"verdauung.\", \"n\\u00fctzliche\", \"funktion\", \"personen\", \"viele\", \"faktoren\", \"zusammensetzung\", \"beeinflussen\", \"alter\", \"medikamente\", \"verstanden\", \"letzten\", \"jahren\", \"intensive\", \"forschungen\", \"betrieben\", \"entschl\\u00fcsseln\", \"bakterielle\", \"vielzahl\", \"verbindung\", \"magen-darm-\", \"autoimmunerkrankungen\", \"lebererkrankungen\", \"erkrankungen\", \"zentralnervensystems\", \"bezeichnet\", \"gesamtheit\", \"tieren\", \"besiedeln\", \"sogenannte\", \"ebenfalls\", \"einzellige\", \"eukaryoten\", \"virale\", \"mikrobioms\", \"kurz\", \"fast\", \"beachtung\", \"erhalten\", \"wei\\u00df\", \"relevanz\", \"krankheit\", \"untersucht\", \"deutschsprachigen\", \"wikipedia-artikel\", \"googelt\", \"st\\u00f6\\u00dft\", \"g\\u00e4ngigen\", \"bekannten\", \"krankheitserreger\", \"durchfall\", \"erbrechen\", \"plagen\", \"wissen\", \"allgemeinen\", \"weder\", \"pflanzen\", \"krankheitserregend\", \"zeit\", \"retten\", \"technische\", \"gr\\u00fcnde\", \"klassische\", \"mikrobiologische\", \"forschung\", \"mussten\", \"zuerst\", \"kultiviert\", \"danach\", \"sequenzierung\", \"identifizieren\", \"bl\\u00f6derweise\", \"sch\\u00e4tzungen\", \"liegen\", \"besser\", \"niemand\", \"gefunden\", \"abhilfe\", \"schafft\", \"technologischer\", \"fortschritte\", \"molekulargenetik\", \"m\\u00f6glich\", \"idee\", \"dahinter\", \"nehme\", \"umweltprobe\", \"boden\", \"meerwasser\", \"windschutzscheibe\", \"eben\", \"extrahiere\", \"daraus\", \"direkt\", \"gesamte\", \"genetische\", \"material\", \"brachte\", \"umschwung\", \"virologie\", \"interessierte\", \"eher\", \"spezifisch\", \"krankheitszustand\", \"innerhalb\", \"ausl\\u00f6sten\", \"begibt\", \"hochdurchsatzsequenzierung\", \"expeditionen\", \"virus\\u00f6kologie\", \"seitdem\", \"enorme\", \"mikrobielle\", \"artenvielfalt\", \"vielen\", \"unterschiedlichen\", \"umgebungen\", \"ans\", \"licht\", \"kliniken\", \"setzt\", \"zunehmend\", \"schwer\", \"diagnostizierbare\", \"f\\u00e4lle\", \"experimentellen\", \"methoden\", \"virusmetagenomik\", \"konsens\", \"erreicht\", \"metagenomik-experten\", \"dunkler\", \"materie\", \"viralen\", \"sequenzen\", \"beschreiben\", \"metagenomen\", \"finden\", \"ver\\u00f6ffentlichung\", \"\\u00fcberhaupt\", \"erschien\", \"selben\", \"jahr\", \"ersten\", \"menschlichem\", \"\\u00fcbrigens\", \"gleichen\", \"arbeitsgruppe\", \"befallen\", \"h\\u00e4ufigsten\", \"vorkommenden\", \"bewohner\", \"enth\\u00e4lt\", \"eukaryotische\", \"deren\", \"wirte\", \"beispiel\", \"mensch\", \"rahmen\", \"unserer\", \"magen-darm-trakt\", \"passieren\", \"z.b\", \"pflanzenviren\", \"krankheitserregende\", \"wirkung\", \"eukaryotischen\", \"magen-darm-grippe\", \"noroviren\", \"rotaviren\", \"acuh\", \"vermutet\", \"wichtige\", \"gleichgewicht\", \"k\\u00f6rpers\", \"daf\\u00fcr\", \"belege\", \"darmvirus\", \"neuentdeckt\", \"v\\u00f6llig\", \"unbekannt\", \"schlug\", \"hohe\", \"wellen\", \"getaufte\", \"bakteriophage\", \"stammes\", \"bacteroidetes\", \"bef\\u00e4llt\", \"wiederum\", \"vieler\", \"einschlie\\u00dflich\", \"h\\u00e4ufig\", \"vorkommen\", \"bacteriodetes\", \"leben\", \"endbereich\", \"verdauungstraktes\", \"stehen\", \"verdacht\", \"krankhaftem\", \"\\u00fcbergewicht\", \"darmkrankheiten\", \"cooler\", \"weise\", \"bioinformatik\", \"software\", \"crass\", \"cross-assembly\", \"of\", \"metagenomes\", \"m\\u00f6glicherweise\", \"computerprogramm\", \"untersuchung\", \"metagenom-datens\\u00e4tzen\", \"\\u00f6ffentlich\", \"datenbanken\", \"zug\\u00e4nglich\", \"datens\\u00e4tze\", \"neue\", \"h\\u00e4lfte\", \"verf\\u00fcgbaren\", \"menschlichen\", \"f\\u00e4kalen\", \"virome\", \"nachgewiesen\", \"weit\", \"verbreitet\", \"h\\u00f6chstwahrscheinlich\", \"alt\", \"entwicklungsstufen\", \"f\\u00f6tus\", \"mutterleib\", \"s\\u00e4uglingen\", \"wahrscheinlich\", \"kindheit\", \"aufgenommen\", \"hinweise\", \"darauf\"], \"word frequency\": [8, 8, 8, 8, 5, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 135,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/wissens-ecke/2020/09/27/volkskrankheiten-ein-phaenomen-im-wandel/",
          "content_date": " / 27. September  2020 / ",
          "title": "Volkskrankheiten \u2013 ein Ph\u00e4nomen im Wandel?",
          "author": "konradincontentmanager",
          "text": "Laut dem Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung z\u00e4hlen Diabetes, Krebs, Demenz sowie Erkrankungen am Herz-Kreislauf-Apparat und an der Lunge zu den Volkskrankheiten. Und mit der steigenden Lebenserwartung steigt auch die Zahl derer, die an diesen Krankheiten leiden. Um dieser Entwicklung Einhalt zu gebieten, m\u00fcsse die Forschung vorangetrieben werden, denn nur auf Basis einer \u00fcbergreifenden Forschung, die in sechs Deutschen Zentren der Gesundheitsforschung vorangetrieben wird, \nk\u00f6nnen Verbesserungen erreicht werden\n. Sie sollen eine bessere Vorsorge erm\u00f6glichen, eine raschere Diagnose bedingen und eine zielgerichtete Therapie m\u00f6glich machen. Allerdings bedrohen nicht nur diese \u201ebekannten\u201c Krankheitsbilder die deutsche Bev\u00f6lkerung, sondern auch oft tabuisierte Erreger, wie etwa Parasiten.\nAbbildung 1: Deutschland wird \u00e4lter. Allerdings steigt mit dem h\u00f6heren Durchschnittsalter der Bev\u00f6lkerung auch die Zahl jener, die an sogenannten Volkskrankheiten erkranken. In sechs Deutschen Zentren der Gesundheitsforderung wird daran gearbeitet, Pr\u00e4vention, Diagnose und Behandlung zu verbessern. Foto: pixabay.com \u00a9 \ngeralt\n (\nCC0 Public Domain\n)\n\u00a0\nWas vielen leicht \u00fcber die Lippen geht \u2013 der Begriff der \u201eVolkskrankheiten\u201c \u2013 k\u00f6nnen hingegen nur wenige zahlenm\u00e4\u00dfig fassen. \nUm sich dem Ph\u00e4nomen zu n\u00e4hern\n, helfen diese Zahlen, Daten und Fakten:\n\u00a0\n\u00a0\nAbbildung 2: Eine Zecke erkennt mittlerweile jeder. Dieser Parasit saugt sich am menschlichen K\u00f6rper an und kann im schlimmsten Fall schwere Krankheiten bedingen. Gef\u00e4hrlicher als diese sichtbaren Parasiten sind hingegen W\u00fcrmer im Darm, die weder sichtbar sind und dar\u00fcber hinaus von Betroffenen oft tabuisiert werden. Foto: pixabay.com \u00a9 \nCatkin\n (\nCC0 Public Domain\n)\nDas Problem der Erkrankung versch\u00e4rft sich insbesondere dadurch, da der Befall h\u00e4ufig noch tabuisiert wird. Betroffene erkennen vielleicht noch die Symptome, scheuen aber den Gang zum Arzt. Experten gehen davon aus, dass 60 Prozent der deutschen Bev\u00f6lkerung vom sogenannten Toxoplasma Gondii befallen ist. Bekannt werden Befall und Erkrankung laut dem Robert Koch Institut oft erst, \nwenn eine Schwangerschaft festgestellt wird\n. Schwangere, die noch keine Antik\u00f6rper gebildet haben, k\u00f6nnten nicht nur selbst erkranken, sondern den Erreger sogar auf das Baby im Mutterleib \u00fcbertragen.\nNicht minder gef\u00e4hrlich sind Wurmerkrankungen, die den Betroffenen erst auffallen, wenn sie kleine wei\u00dfe W\u00fcrmer im Stuhl finden. Melanie Wagner, Expertin f\u00fcr Parasitenbefall, erkl\u00e4rt, dass W\u00fcrmer im Darm durchaus eine Gefahr f\u00fcr die Gesundheit sind \u2013 und damit eine Volkskrankheit, die offensichtlich auch zur Kategorie der untersch\u00e4tzten Gefahren geh\u00f6rt. Sie macht darauf aufmerksam, wie wichtig es ist, \ndie Anzeichen zu erkennen\n, denn W\u00fcrmer k\u00f6nnen die Darmwand besch\u00e4digen und in den Blutkreislauf gelangen.\nMit aktuell verf\u00fcgbaren Medikamenten k\u00f6nne die Medizin nicht gegen die W\u00fcrmer ankommen, erkl\u00e4rt die Expertin. Die Parasiten leben in einer Art Blase, einem Biofilm, der sie vor Medikamenten f\u00f6rmlich sch\u00fctze. Damit d\u00e4mmen Medikamente, wie etwa Antihelminthika, zwar die Symptome ein. Den Parasiten k\u00f6nnen Betroffene damit allerdings nicht loswerden; im schlimmsten Fall reduzieren die Arzneimittel sogar die sogenannten Granulozyten, die im K\u00f6rper daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, aktiv gegen Madenw\u00fcrmer zu k\u00e4mpfen.\nDie Ansteckungsgefahr bei W\u00fcrmern ist extrem hoch, weswegen die Expertin auch zu diesen Ma\u00dfnahmen r\u00e4t:\nWas genau schlimmer f\u00fcr die Menschen ist, ist unklar. Fakt ist: Wissenschaftler und Mediziner setzen viel daran, Diagnose-, Pr\u00e4ventions- und Behandlungsmethoden zu entwickeln, die Menschen, die \u00e4lter werden, die Chance geben, das Alter gesund zu erleben. Was bleibt ist die Gefahr der Krankheiten, die unerkannt sind, wie etwa Diabetes mellitus, oder die tabuisiert werden, wie etwa der Parasitenbefall. Damit ist auch klar: Forschung und Entwicklung ist nur die eine Seite der Medaille, denn dann muss letztlich auch eine ad\u00e4quate Aufkl\u00e4rung folgen",
          "summary": "Den Parasiten k\u00f6nnen Betroffene damit allerdings nicht loswerden; im schlimmsten Fall reduzieren die Arzneimittel sogar die sogenannten Granulozyten, die im K\u00f6rper daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, aktiv gegen Madenw\u00fcrmer zu k\u00e4mpfen.\nDie Ansteckungsgefahr bei W\u00fcrmern ist extrem hoch, weswegen die Expertin auch zu diesen Ma\u00dfnahmen r\u00e4t:\nWas genau schlimmer f\u00fcr die Menschen ist, ist unklar. Gef\u00e4hrlicher als diese sichtbaren Parasiten sind hingegen W\u00fcrmer im Darm, die weder sichtbar sind und dar\u00fcber hinaus von Betroffenen oft tabuisiert werden. Was bleibt ist die Gefahr der Krankheiten, die unerkannt sind, wie etwa Diabetes mellitus, oder die tabuisiert werden, wie etwa der Parasitenbefall. Allerdings steigt mit dem h\u00f6heren Durchschnittsalter der Bev\u00f6lkerung auch die Zahl jener, die an sogenannten Volkskrankheiten erkranken. Allerdings bedrohen nicht nur diese \u201ebekannten\u201c Krankheitsbilder die deutsche Bev\u00f6lkerung, sondern auch oft tabuisierte Erreger, wie etwa Parasiten.\nAbbildung 1: Deutschland wird \u00e4lter",
          "wordcount": "{\"words\": [\"w\\u00fcrmer\", \"forschung\", \"etwa\", \"parasiten\", \"volkskrankheiten\", \"krankheiten\", \"deutschen\", \"allerdings\", \"bev\\u00f6lkerung\", \"oft\", \"sogenannten\", \"tabuisiert\", \"expertin\", \"laut\", \"diabetes\", \"steigt\", \"zahl\", \"entwicklung\", \"vorangetrieben\", \"sechs\", \"zentren\", \"diagnose\", \"bedingen\", \"erreger\", \"abbildung\", \"\\u00e4lter\", \"erkranken\", \"daran\", \"foto\", \"pixabay.com\", \"cc0\", \"public\", \"domain\", \"hingegen\", \"k\\u00f6rper\", \"schlimmsten\", \"fall\", \"darm\", \"betroffenen\", \"erkrankung\", \"befall\", \"betroffene\", \"erkennen\", \"symptome\", \"erst\", \"sogar\", \"parasitenbefall\", \"erkl\\u00e4rt\", \"gefahr\", \"medikamenten\", \"menschen\", \"bundesministerium\", \"bildung\", \"z\\u00e4hlen\", \"krebs\", \"demenz\", \"sowie\", \"erkrankungen\", \"herz-kreislauf-apparat\", \"lunge\", \"steigenden\", \"lebenserwartung\", \"leiden\", \"einhalt\", \"gebieten\", \"m\\u00fcsse\", \"basis\", \"\\u00fcbergreifenden\", \"gesundheitsforschung\", \"verbesserungen\", \"erreicht\", \"sollen\", \"bessere\", \"vorsorge\", \"erm\\u00f6glichen\", \"raschere\", \"zielgerichtete\", \"therapie\", \"m\\u00f6glich\", \"bedrohen\", \"bekannten\", \"krankheitsbilder\", \"deutsche\", \"tabuisierte\", \"deutschland\", \"h\\u00f6heren\", \"durchschnittsalter\", \"gesundheitsforderung\", \"gearbeitet\", \"pr\\u00e4vention\", \"behandlung\", \"verbessern\", \"geralt\", \"vielen\", \"leicht\", \"lippen\", \"geht\", \"begriff\", \"wenige\", \"zahlenm\\u00e4\\u00dfig\", \"fassen\", \"ph\\u00e4nomen\", \"n\\u00e4hern\", \"helfen\", \"zahlen\", \"daten\", \"fakten\", \"zecke\", \"erkennt\", \"mittlerweile\", \"parasit\", \"saugt\", \"menschlichen\", \"schwere\", \"gef\\u00e4hrlicher\", \"sichtbaren\", \"weder\", \"sichtbar\", \"dar\\u00fcber\", \"hinaus\", \"catkin\", \"problem\", \"versch\\u00e4rft\", \"insbesondere\", \"dadurch\", \"h\\u00e4ufig\", \"vielleicht\", \"scheuen\", \"gang\", \"arzt\", \"experten\", \"gehen\", \"davon\", \"prozent\", \"toxoplasma\", \"gondii\", \"befallen\", \"bekannt\", \"robert\", \"koch\", \"institut\", \"schwangerschaft\", \"festgestellt\", \"schwangere\", \"antik\\u00f6rper\", \"gebildet\", \"k\\u00f6nnten\", \"baby\", \"mutterleib\", \"\\u00fcbertragen\", \"minder\", \"gef\\u00e4hrlich\", \"wurmerkrankungen\", \"auffallen\", \"kleine\", \"wei\\u00dfe\", \"stuhl\", \"finden\", \"melanie\", \"wagner\", \"durchaus\", \"gesundheit\", \"volkskrankheit\", \"offensichtlich\", \"kategorie\", \"untersch\\u00e4tzten\", \"gefahren\", \"geh\\u00f6rt\", \"macht\", \"darauf\", \"aufmerksam\", \"wichtig\", \"anzeichen\", \"darmwand\", \"besch\\u00e4digen\", \"blutkreislauf\", \"gelangen\", \"aktuell\", \"verf\\u00fcgbaren\", \"k\\u00f6nne\", \"medizin\", \"ankommen\", \"leben\", \"art\", \"blase\", \"biofilm\", \"f\\u00f6rmlich\", \"sch\\u00fctze\", \"d\\u00e4mmen\", \"medikamente\", \"antihelminthika\", \"loswerden\", \"reduzieren\", \"arzneimittel\", \"granulozyten\", \"daf\\u00fcr\", \"zust\\u00e4ndig\", \"aktiv\", \"madenw\\u00fcrmer\", \"k\\u00e4mpfen\", \"ansteckungsgefahr\", \"w\\u00fcrmern\", \"extrem\", \"hoch\", \"weswegen\", \"ma\\u00dfnahmen\", \"r\\u00e4t\", \"genau\", \"schlimmer\", \"unklar\", \"fakt\", \"wissenschaftler\", \"mediziner\", \"setzen\", \"diagnose-\", \"pr\\u00e4ventions-\", \"behandlungsmethoden\", \"entwickeln\", \"chance\", \"geben\", \"alter\", \"gesund\", \"erleben\", \"bleibt\", \"unerkannt\", \"mellitus\", \"klar\", \"seite\", \"medaille\", \"letztlich\", \"ad\\u00e4quate\", \"aufkl\\u00e4rung\", \"folgen\"], \"word frequency\": [5, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      },
      {
          "id": 884,
          "labels": null,
          "url": "https://scienceblogs.de/bloodnacid/2015/04/16/kurz-notiert-gleichzeitiger-schutz-vor-alkoholsucht-und-schaeden/",
          "content_date": " / 16. April  2015 / ",
          "title": "Kurz notiert: Gleichzeitiger Schutz vor Alkoholsucht und \u2013sch\u00e4den?",
          "author": "Cornelius Courts",
          "text": "Es wird ja schon sehr lange diskutiert und untersucht, ob die Aufnahme moderater Mengen an Alkohol, genauer: Ethanol nun leichte Gesundheitsvorteile birgt oder nicht; eine aktuelle Studie schr\u00e4nkt diese eventuellen Vorteile zudem auf Personen mit einer speziellen genetischen Disposition ein [1]. Unstrittig ist hingegen, da\u00df chronischer Alkoholabusus sehr verbreitet und \u00fcberaus sch\u00e4dlich ist, da er \nschwer abh\u00e4ngig machen\n und sowohl die Psyche als auch das soziale Umfeld zerr\u00fctten kann. M\u00f6gliche k\u00f6rperliche Folgen umfassen dabei das Versagen verschiedener Organe, wie Herz, Leber, Magen und Darm.\nG\u00e4ngige Behandlungsmethoden der Alkoholsucht setzen v.a. bei der Linderung der Entzugssymptome an oder sollen Abstinenz durch die Blockierung von Endorphinrezeptoren oder die Verst\u00e4rkung unerw\u00fcnschter Nebenwirkungen des Trinkens erzwingen aber keiner der Ans\u00e4tze zielt auf Abstinenz und sch\u00fctzt \ngleichzeitig\n vor alkoholinduzierten Organsch\u00e4den.\nIn einer aktuellen Studie mit M\u00e4usen berichtet nun jedoch die Gruppe um R.A. Fisher, da\u00df das Protein \u201e\nregulator of G protein signaling 6\n\u201c (RGS6), das die Gruppe bereits 1990 entdeckt und beschrieben hatte, sowohl die Aufnahme von Alkohol als auch den alkoholinduzierten Zelltod in Herz, Leber und \nGI-Trakt\n beeinflusst [2]: man hatte zwei Gruppen von M\u00e4usen unbeschr\u00e4nkten Zugang zu Alkohol erm\u00f6glicht. Die erste Gruppe waren normale M\u00e4use (Wildtyp), in der zweiten Gruppe hatte man gentechnisch RGS6 \u00a0ausgeschaltet (RGS6 -/-). Die M\u00e4use der RGS6 -/- \u2013 Gruppe tranken deutlich weniger Alkohol als die Wildtypen und wiesen im Vergleich zu diesen eine ver\u00e4nderte \nExpression der Gene\n auf, die die \nDopamin\n-Verf\u00fcgbarkeit kontrollieren. Die Forscher pr\u00fcften diesen Effekt, indem sie Dopamin- Rezeptor-\nAntagonisten\n und Dopamin-\nInhibitoren\n einsetzen (beides f\u00fchrt zu einer schw\u00e4cheren Dopamin-Wirkung) und schlossen, da\u00df die RGS6 -/- M\u00e4use weniger Alkohol tranken, weil in ihnen der\n Belohnungseffekt\n durch Alkohol und gleichzeitig die Entzugserscheinung durch Alkoholverzicht schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt waren: es gab also schw\u00e4cheren Anreiz zum Trinken und schw\u00e4chere Negativerlebnisse bei Verzicht.\nHinzukam, da\u00df RGS6 -/- M\u00e4use, denen unter Zwang genausoviel Alkohol zugef\u00fchrt wurde, wie die Wildtyp-M\u00e4use freiwillig tranken, erheblich besser vor Sch\u00e4den an Herz, Leber und GI-Trakt gesch\u00fctzt waren. Die Forscher fanden heraus, da\u00df dieser Effekt durch einen v\u00f6llig anderen Mechanismus erzielt wird, indem RGS6 offenbar eine von \nreaktiven Sauerstoffspezies\n abh\u00e4ngige Form der\u00a0\nApoptose\n f\u00f6rdert.\nRGS6 d\u00fcrfte damit das bisher einzig bekannte Molek\u00fcl sein, das Alkoholaufnahme motivieren und zugleich die durch Alkohol verursachten Sch\u00e4den an verschiedenen Organen verschlimmern kann. Bei \u00dcbertragbarkeit dieser Ergebnisse auf den Menschen, k\u00f6nnte eine therapeutische Hemmung von RGS6 wom\u00f6glich das abh\u00e4ngigkeitsbezogene Craving und die Entzugssymptome eind\u00e4mmen und gleichzeitig Herz und Leber vor alkoholinduzierten Sch\u00e4den sch\u00fctzen. F\u00fcr die Entzugstherapie w\u00e4re das sicher ein kolossaler Gewinn.\nDa\u00df es allerdings irgendwann eine Anti-RGS6 \u201ePille vor der Pulle\u201c geben wird, darf vermutlich bezweifelt werden. Zwar w\u00fcrden die Sch\u00e4den, die man sich durch \u00fcberm\u00e4\u00dfigen Alkoholgenu\u00df zuf\u00fchren w\u00fcrde, durch ein solches Medikament wohl abgemildert, aber wahrscheinlich w\u00fcrde das Trinken auch keinen Spa\u00df (durch Ausbleiben neuronaler Belohnung) mehr machen.\u00a0(Ob das allerdings entscheidend w\u00e4re, kann ich nicht beurteilen, da ich bisher noch keinen Alkohol getrunken habe und seine Wirkung nicht einsch\u00e4tzen kann. Vielleicht wissen da die KommentatorInnen mehr\u2026).\n______\nReferenzen:\n[1] Mehlig K, Strandhagen E, Svensson PA, Rosengren A, Tor\u00e9n K, Thelle DS, Lissner L. CETP TaqIB genotype modifies the association between alcohol and coronary heart disease: The INTERGENE case-control study. \nAlcohol\n. 2014 Sep 17.\n[2] Stewart, A., Maity, B., Anderegg, S. P., Allamargot, C., Yang, J., & Fisher, R. A. (2015). Regulator of G protein signaling 6 is a critical mediator of both reward-related behavioral and pathological responses to alcohol. \nProceedings of the National Academy of Sciences\n, \n112\n(7), E786-E795.",
          "summary": "Fisher, da\u00df das Protein \u201e\nregulator of G protein signaling 6\n\u201c (RGS6), das die Gruppe bereits 1990 entdeckt und beschrieben hatte, sowohl die Aufnahme von Alkohol als auch den alkoholinduzierten Zelltod in Herz, Leber und \nGI-Trakt\n beeinflusst [2]: man hatte zwei Gruppen von M\u00e4usen unbeschr\u00e4nkten Zugang zu Alkohol erm\u00f6glicht. Die Forscher pr\u00fcften diesen Effekt, indem sie Dopamin- Rezeptor-\nAntagonisten\n und Dopamin-\nInhibitoren\n einsetzen (beides f\u00fchrt zu einer schw\u00e4cheren Dopamin-Wirkung) und schlossen, da\u00df die RGS6 -/- M\u00e4use weniger Alkohol tranken, weil in ihnen der\n Belohnungseffekt\n durch Alkohol und gleichzeitig die Entzugserscheinung durch Alkoholverzicht schw\u00e4cher ausgepr\u00e4gt waren: es gab also schw\u00e4cheren Anreiz zum Trinken und schw\u00e4chere Negativerlebnisse bei Verzicht.\nHinzukam, da\u00df RGS6 -/- M\u00e4use, denen unter Zwang genausoviel Alkohol zugef\u00fchrt wurde, wie die Wildtyp-M\u00e4use freiwillig tranken, erheblich besser vor Sch\u00e4den an Herz, Leber und GI-Trakt gesch\u00fctzt waren. Die M\u00e4use der RGS6 -/- \u2013 Gruppe tranken deutlich weniger Alkohol als die Wildtypen und wiesen im Vergleich zu diesen eine ver\u00e4nderte \nExpression der Gene\n auf, die die \nDopamin\n-Verf\u00fcgbarkeit kontrollieren. Regulator of G protein signaling 6 is a critical mediator of both reward-related behavioral and pathological responses to alcohol. Die erste Gruppe waren normale M\u00e4use (Wildtyp), in der zweiten Gruppe hatte man gentechnisch RGS6 \u00a0ausgeschaltet (RGS6 -/-)",
          "wordcount": "{\"words\": [\"alkohol\", \"rgs6\", \"gruppe\", \"of\", \"herz\", \"leber\", \"m\\u00e4use\", \"-/-\", \"sch\\u00e4den\", \"gleichzeitig\", \"alkoholinduzierten\", \"protein\", \"tranken\", \"the\", \"alcohol\", \"aufnahme\", \"studie\", \"sowohl\", \"entzugssymptome\", \"abstinenz\", \"m\\u00e4usen\", \"fisher\", \"regulator\", \"signaling\", \"gi-trakt\", \"weniger\", \"forscher\", \"effekt\", \"dopamin-\", \"schw\\u00e4cheren\", \"trinken\", \"bisher\", \"w\\u00e4re\", \"allerdings\", \"and\", \"ja\", \"schon\", \"lange\", \"diskutiert\", \"untersucht\", \"moderater\", \"mengen\", \"genauer\", \"ethanol\", \"leichte\", \"gesundheitsvorteile\", \"birgt\", \"aktuelle\", \"schr\\u00e4nkt\", \"eventuellen\", \"vorteile\", \"zudem\", \"personen\", \"speziellen\", \"genetischen\", \"disposition\", \"unstrittig\", \"hingegen\", \"chronischer\", \"alkoholabusus\", \"verbreitet\", \"\\u00fcberaus\", \"sch\\u00e4dlich\", \"schwer\", \"abh\\u00e4ngig\", \"psyche\", \"soziale\", \"umfeld\", \"zerr\\u00fctten\", \"m\\u00f6gliche\", \"k\\u00f6rperliche\", \"folgen\", \"umfassen\", \"dabei\", \"versagen\", \"verschiedener\", \"organe\", \"magen\", \"darm\", \"g\\u00e4ngige\", \"behandlungsmethoden\", \"alkoholsucht\", \"setzen\", \"v.a\", \"linderung\", \"sollen\", \"blockierung\", \"endorphinrezeptoren\", \"verst\\u00e4rkung\", \"unerw\\u00fcnschter\", \"nebenwirkungen\", \"trinkens\", \"erzwingen\", \"ans\\u00e4tze\", \"zielt\", \"sch\\u00fctzt\", \"organsch\\u00e4den\", \"aktuellen\", \"berichtet\", \"jedoch\", \"r.a.\", \"bereits\", \"entdeckt\", \"beschrieben\", \"zelltod\", \"beeinflusst\", \"zwei\", \"gruppen\", \"unbeschr\\u00e4nkten\", \"zugang\", \"erm\\u00f6glicht\", \"erste\", \"normale\", \"wildtyp\", \"zweiten\", \"gentechnisch\", \"ausgeschaltet\", \"deutlich\", \"wildtypen\", \"wiesen\", \"vergleich\", \"ver\\u00e4nderte\", \"expression\", \"gene\", \"dopamin\", \"-verf\\u00fcgbarkeit\", \"kontrollieren\", \"pr\\u00fcften\", \"rezeptor-\", \"antagonisten\", \"inhibitoren\", \"einsetzen\", \"beides\", \"f\\u00fchrt\", \"dopamin-wirkung\", \"schlossen\", \"belohnungseffekt\", \"entzugserscheinung\", \"alkoholverzicht\", \"schw\\u00e4cher\", \"ausgepr\\u00e4gt\", \"gab\", \"anreiz\", \"schw\\u00e4chere\", \"negativerlebnisse\", \"verzicht\", \"hinzukam\", \"denen\", \"zwang\", \"genausoviel\", \"zugef\\u00fchrt\", \"wurde\", \"wildtyp-m\\u00e4use\", \"freiwillig\", \"erheblich\", \"besser\", \"gesch\\u00fctzt\", \"fanden\", \"heraus\", \"v\\u00f6llig\", \"mechanismus\", \"erzielt\", \"offenbar\", \"reaktiven\", \"sauerstoffspezies\", \"abh\\u00e4ngige\", \"form\", \"apoptose\", \"f\\u00f6rdert\", \"d\\u00fcrfte\", \"einzig\", \"bekannte\", \"molek\\u00fcl\", \"alkoholaufnahme\", \"motivieren\", \"zugleich\", \"verursachten\", \"verschiedenen\", \"organen\", \"verschlimmern\", \"\\u00fcbertragbarkeit\", \"ergebnisse\", \"menschen\", \"therapeutische\", \"hemmung\", \"wom\\u00f6glich\", \"abh\\u00e4ngigkeitsbezogene\", \"craving\", \"eind\\u00e4mmen\", \"sch\\u00fctzen\", \"entzugstherapie\", \"sicher\", \"kolossaler\", \"gewinn\", \"irgendwann\", \"anti-rgs6\", \"pille\", \"pulle\", \"geben\", \"darf\", \"vermutlich\", \"bezweifelt\", \"\\u00fcberm\\u00e4\\u00dfigen\", \"alkoholgenu\\u00df\", \"zuf\\u00fchren\", \"medikament\", \"wohl\", \"abgemildert\", \"wahrscheinlich\", \"spa\\u00df\", \"ausbleiben\", \"neuronaler\", \"belohnung\", \"mehr\", \"entscheidend\", \"beurteilen\", \"getrunken\", \"wirkung\", \"einsch\\u00e4tzen\", \"vielleicht\", \"wissen\", \"kommentatorinnen\", \"mehr\\u2026\", \"______\", \"referenzen\", \"mehlig\", \"strandhagen\", \"svensson\", \"pa\", \"rosengren\", \"tor\\u00e9n\", \"thelle\", \"ds\", \"lissner\", \"l.\", \"cetp\", \"taqib\", \"genotype\", \"modifies\", \"association\", \"between\", \"coronary\", \"heart\", \"disease\", \"intergene\", \"case-control\", \"study\", \"sep\", \"stewart\", \"a.\", \"maity\", \"b.\", \"anderegg\", \"s.\", \"p.\", \"allamargot\", \"c.\", \"yang\", \"j.\", \"r.\", \"is\", \"critical\", \"mediator\", \"both\", \"reward-related\", \"behavioral\", \"pathological\", \"responses\", \"to\", \"proceedings\", \"national\", \"academy\", \"sciences\", \"e786-e795\"], \"word frequency\": [9, 9, 5, 5, 4, 4, 4, 4, 4, 3, 3, 3, 3, 3, 3, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 2, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1, 1]}"
      }
  ],
  "graph_data": {
      "message": "convert_json_to_coordinates_by_content_date",
      "result": [
          [
              "09/25/2014",
              1
          ],
          [
              "04/16/2015",
              1
          ],
          [
              "04/15/2016",
              1
          ],
          [
              "11/06/2017",
              1
          ],
          [
              "11/14/2017",
              1
          ],
          [
              "11/28/2017",
              1
          ],
          [
              "01/05/2020",
              1
          ],
          [
              "09/27/2020",
              1
          ],
          [
              "10/11/2020",
              1
          ],
          [
              "10/12/2020",
              1
          ],
          [
              "10/29/2020",
              1
          ],
          [
              "11/11/2020",
              1
          ],
          [
              "11/18/2020",
              2
          ],
          [
              "01/05/2021",
              1
          ],
          [
              "01/20/2021",
              1
          ],
          [
              "01/26/2021",
              1
          ],
          [
              "02/15/2021",
              1
          ],
          [
              "02/18/2021",
              1
          ],
          [
              "02/22/2021",
              1
          ],
          [
              "03/30/2021",
              1
          ],
          [
              "03/31/2021",
              1
          ],
          [
              "04/14/2021",
              1
          ],
          [
              "08/02/2021",
              1
          ],
          [
              "10/02/2021",
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              2
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ],
          [
              NaN,
              1
          ]
      ]
  },
  "wordcloud_img_path": "/static/wc_img.png",
  "author_rank": {
      "message": "get_author_rank",
      "result": [
          [
              "Dr. Anja von Au (Medizinjournalistin)",
              9
          ],
          [
              "Joseph Kuhn",
              7
          ],
          [
              "Cornelius Courts",
              5
          ],
          [
              "Dr. Isabelle Viktoria Maucher (Apothekerin)",
              2
          ],
          [
              "Ellen Reifferscheid (Apothekerin)",
              2
          ],
          [
              "Ulrich Berger",
              2
          ],
          [
              "konradincontentmanager",
              2
          ],
          [
              "Alderamin",
              1
          ],
          [
              "Bettina Wurche",
              1
          ],
          [
              "Dr. Christian Kretschmer (Arzt)",
              1
          ],
          [
              "Dr. Melanie Klingler",
              1
          ],
          [
              "Florian Freistetter",
              1
          ],
          [
              "Franziska Hufsky",
              1
          ],
          [
              "J\u00fcrgen Sch\u00f6nstein",
              1
          ],
          [
              "Tobias Maier",
              1
          ]
      ]
  },
  "source_rank": {
      "message": "get_source_rank",
      "result": [
          [
              "scienceblogs.de",
              22
          ],
          [
              "www.gelbe-liste.de",
              18
          ]
      ]
  }
}
    this.resultService.setResult(this.sampleDate);
    this.router.navigateByUrl('/result');

  }


}
